<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="pt" xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018" ana="#reference" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" xml:lang="en">Portuguese parliamentary corpus ParlaMint-PT, Series I — Number 36 [ParlaMint SAMPLE]</title>
				<meeting ana="#parla" />
				<respStmt>
					<persName>Amália Mendes</persName>
					<persName>Aida Cardoso</persName>
					<persName>Rui Pereira</persName>
					<persName>José Aires</persName>
					<resp xml:lang="en">Data retrieval and TEI conversion</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
				</funder>
				<funder>
					<orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
				</funder>
				<funder>
					<orgName xml:lang="en">Centre of Linguistics of the University of Lisbon</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>2.0</edition>
			</editionStmt>
			<extent>
				<measure unit="speeches" quantity="174" />
				<measure unit="words" quantity="22603" />
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
				</publisher>
				<idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
				<availability status="free">
					<licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
					<p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
				</availability>
				<date when="2021-05-06">May 6, 2021</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title xml:lang="en">Minutes of the Assembleia da República of Portugal</title>
					<publisher>Assembleia da República</publisher>
					<idno type="URI">https://debates.parlamento.pt/catalogo/r3/dar</idno>
					<date from="2015-01-07" to="2022-01-06">07.01.2015 - 06.01.2022</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
			</projectDesc>
			<tagsDecl>
				<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
					<tagUsage gi="body" occurs="1" />
				</namespace>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<settingDesc>
				<setting>
					<name type="address">Alameda da Universidade, 1600-214 Lisboa, Portugal</name>
					<name type="city">Lisboa</name>
					<name type="country" key="PT">Portugal</name>
					<date from="2015-11-06" to="2020-08-18">06.11.2015 - 18.08.2020</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text ana="#reference">
		<body>
			<div type="debateSection">
				<head>Quinta-feira, 18 de janeiro de 2018 I Série — Número 36</head>
				<head>XIII LEGISLATURA 3.ª SESSÃO LEGISLATIVA (2017-2018)</head>
				<note type="date">REUNIÃO PLENÁRIA DE 17 DE JANEIRO DE 2018</note>
				<note type="debate">Presidente: Ex.mo Sr. Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues</note>
				<note type="debate">Secretários: Ex.mos Srs. Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco Idália Maria Marques Salvador Serrão António Carlos Bivar Branco de Penha Monteiro Sandra Maria Pereira Pontedeira</note>
				<note type="summary">
SUMÁRIO
O Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 4 minutos. Deu-se conta da entrada na Mesa dos projetos de lei n.os 728 a 735/XIII (3.ª) e dos projetos de resolução n.os 1227 a 1241/XIII (3.ª).
A abrir o debate da interpelação ao Governo n.º 15/XIII (3.ª) — Sobre políticas de educação (CDS-PP), usaram da palavra a Deputada Ana Rita Bessa (CDS-PP) e o Ministro da Educação (Tiago Brandão Rodrigues).
No debate intervieram, a diverso título, além daqueles oradores e da Secretária de Estado Adjunta e da Educação (Alexandra Leitão), os Deputados Joana Mortágua (BE), Maria Germana Rocha (PSD), Porfírio Silva (PS), Luís Monteiro (BE), Ana Mesquita (PCP), Pedro Alves (PSD), José Luís Ferreira (Os Verdes), Paula Santos (PCP), Álvaro Batista (PSD), Diana Ferreira (PCP), Duarte Filipe Marques (PSD), Ilda Araújo Novo (CDS-PP), Susana Amador (PS) e Amadeu Soares Albergaria (PSD).
No encerramento do debate, proferiram intervenções a Deputada Cecília Meireles (CDS-PP) e o Ministro da Educação.
O Presidente (Jorge Lacão) encerrou a sessão eram 17 horas e 35 minutos.
				</note>
			</div>
			<div type="debateSection">
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u1" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg1">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos iniciar a sessão.</seg>
					<note type="time">Eram 15 horas e 4 minutos.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg2">Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias ao público.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg3">Entretanto, peço ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, o favor de anunciar o expediente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u2" who="#DuarteRogérioMatosVenturaPacheco" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas: projetos de lei n.os 728/XIII (3.ª) — Revoga as alterações ao Código do Trabalho introduzidas no período da troica que vieram facilitar os despedimentos e reduzir as compensações devidas aos trabalhadores, procedendo à décima terceira alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 729/XIII (3.ª) — Altera o regime jurídico aplicável à contratação a termo, concretizando os compromissos constantes do Programa do Governo e as recomendações do grupo de trabalho para preparação de um plano nacional de combate à precariedade, procedendo à décima terceira alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 730/XIII (3.ª) — Revoga as alterações ao Código do Trabalho introduzidas no período da troica relativas ao despedimento por extinção do posto de trabalho e elimina a figura do despedimento por inadaptação, procedendo à décima terceira alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 731/XIII (3.ª) — Repõe o valor do trabalho suplementar e o descanso compensatório, aprofundando a recuperação de rendimentos e contribuindo para a criação de emprego, procedendo à décima terceira alteração ao Código do Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 732/XIII (3.ª) — Elimina os regimes do banco de horas individual e da adaptabilidade individual, procedendo à décima terceira alteração ao Código do Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 733/XIII (3.ª) — Primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 86/2015, de 21 de maio, que procede à definição do regime jurídico da formação médica especializada com vista à obtenção do grau de especialista e estabelece os princípios gerais a que deve obedecer o respetivo processo (PCP), 734/XIII (3.ª) — Aprova o regime da atividade profissional de mediação na representação de interesses (PS), que baixa à Comissão Eventual para o Reforço da Transparência no Exercício de Funções Públicas, e 735/XIII (3.ª) — Aprova o regime de registo de entidades privadas que realizam representação de interesses (PS), que baixa à Comissão Eventual para o Reforço da Transparência no Exercício de Funções Públicas; e projetos de resolução n.os 1227/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a execução de medidas de ordenamento florestal a todos os concelhos afetados pelos incêndios florestais ocorridos no ano de 2017 (CDS-PP), 1228/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que parametrize a resolução da problemática dos lesados não-qualificados do BANIF e do BES/GES (PSD), 1229/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que promova a criação de um mecanismo arbitral, célere e expedito, para a resolução de litígios emergentes da venda e comercialização de produtos financeiros a investidores não qualificados, por instituições de créditos objeto de medidas de resolução (CDS-PP), 1230/XIII (3.ª) — Proteção dos investidores não qualificados do BANIF (PS), 1231/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que promova um programa de promoção da utilização de biomassa agroflorestal para autoconsumo (CDS-PP), 1232/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que abra, com urgência, concurso de acesso à especialidade para todos os médicos recém-formados, garantindo as boas condições de formação e o aumento do número de vagas, que, ao abrigo do Decreto-Lei n.º 86/2015, de 21 de maio, assegure que é atribuída idoneidade formativa em todos os estabelecimentos que cumpram os requisitos necessários para o efeito, de acordo com a proposta da Ordem dos Médicos, independentemente do setor a que pertençam, e que, ao abrigo do Decreto-Lei n.º 86/2015, de 21 de maio, abra vagas para a realização de internatos médicos em todos os estabelecimentos com idoneidade formativa (CDS-PP), 1233/XIII (3.ª) — Medidas de monitorização e mitigação do atropelamento de animais nas estradas (BE), 1234/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que estenda a aplicação dos conteúdos da Portaria n.º 321/2017, de 9 de outubro, aos restantes concelhos com significativas áreas ardidas em 2017 (BE), 1235/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que agilize junto da CMVM o processo de identificação de práticas fraudulentas na comercialização de produtos financeiros no âmbito dos processos do BES/GES e BANIF (BE), 1236/XIII (3.ª) — Medidas para regular os horários, combater o desgaste e melhorar as condições de trabalho dos docentes (BE), 1237/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que sejam implementadas medidas para garantir a formação especializada a todos os médicos (BE), 1238/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda a um estudo de impacto do atropelamento de animais no ecossistema e adote medidas preventivas de acordo com os resultados (PAN), 1239/XIII (3.ª) — Aprova o código de conduta dos Deputados à Assembleia da República (PS), que baixa à Comissão Eventual para o Reforço da Transparência no Exercício de Funções Públicas, 1240/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que legisle para garantir que os acompanhantes de grávidas nas deslocações interilhas dos Açores tenham as faltas ao trabalho justificadas na legislação laboral (PSD), que baixa à 10.ª Comissão, e 1241/XIII (3.ª) — Aprova parecer sobre a proposta de decisão, do Conselho, adotando as provisões que alteram o ato relativo à eleição dos membros do Parlamento Europeu por sufrágio universal (Comissão de Assuntos Europeus).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg5">É tudo, Sr. Presidente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u3" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg6">Muito obrigada, Sr. Secretário Duarte Pacheco.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg7">Quero saudar o líder do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda pelo seu regresso, sobretudo pelas razões que motivaram o seu breve afastamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg8">Sr.as e Srs. Deputados, vamos dar início à ordem do dia, com a interpelação ao Governo n.º 15/XIII (3.ª), apresentada pelo CDS-PP, sobre políticas de educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg9">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u4" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O CDS agendou para hoje uma interpelação ao Governo para debater as políticas de educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg11">O meio da Legislatura é o momento certo para o balanço das decisões tomadas, para responsabilizar o Governo pelo muito que se propôs fazer, sem conseguir, e para exigir que apresente resultados no tempo que ainda falta.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg12">O que não falta são notícias das preocupações quotidianas nas escolas, como é hoje o caso da escola de Évora: a ausência de aquecimento em muitas delas; as obras e os funcionários, que continuam a tardar; as verbas que o Ministério ainda não transferiu para pagar cursos profissionais, atividades extracurriculares ou manuais; e, muito grave e contraditório com o que tem sido sucessivamente anunciado, em grande cacofonia, pelas várias vozes do Governo e seus apoiantes, os professores continuam sem saber o que lhes reserva a lei para a justa solução dos seus problemas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg13">Mas, antes de tudo isto, quero começar pelo mais importante, a razão de ser do sistema educativo: os alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg14">E, quanto aos alunos, há duas histórias para contar: uma, de insucesso, que, crescentemente, acaba em abandono, e sobre a qual a política de educação do Governo tem responsabilidade; e, outra, de sucesso, que é resultado de políticas de governos anteriores e com a qual deveríamos ser perseverantes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg15">É verdade que o sucesso ou insucesso depende muito da condição socioeconómica dos alunos, mas, precisamente por isso, a escola deve ser fator atenuante desse arbítrio, e está a falhar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg16">Os números atuais mostram que o percurso de insucesso se revela logo desde o 1.º ciclo. A taxa de retenção no 2.º ano é de 9%, o que significa que, cada ano, há mais de 8000 crianças de 7 anos que não estão a ser ensinadas, nem a ler nem a escrever, nem lhes estão a ensinar os rudimentos da matemática. E a questão fundamental não é a retenção em si mesma, a questão é o que a escola não está a fazer por estas 8000 crianças, a cada ano.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg17">Já no final do 2.º ciclo, aos 11 anos, mais de um em cada três alunos tem, pelo menos, uma negativa e cerca de 7000 têm três ou mais negativas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg18">No 6.º ano, por exemplo, 30% dos alunos tem negativa a Matemática e, se considerarmos só os mais desfavorecidos, a percentagem sobe para 48%. Padrão idêntico para o Inglês, a segunda disciplina com maior insucesso.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u5" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg19">Quem diria!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u6" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg20">Constata-se que os alunos com estas negativas têm dificuldade em recuperar, quer transitem de ano quer repitam o ano frequentado. Ou seja, a mera retenção não resolve dificuldades, mas a transição facilitada também não. Exige-se à tutela medidas específicas para que as escolas possam apoiar devidamente estes alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg21">Chegados ao 7.º ano, 60% dos alunos que chumbam têm seis ou mais negativas e mais de metade dos alunos do escalão A da Ação Social Escolar (ASE) têm negativa a Matemática, por comparação a 25% dos que não precisam de apoio do Estado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg22">Mas também há, felizmente, números de sucesso, resultado, como veremos, de políticas anteriores frutuosas e que este Governo precocemente abandonou, na ânsia de tudo mudar sem esperar para ver.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg23">Soubemos recentemente que a percentagem de alunos do 9.º ano que, sem chumbos no seu percurso, teve nota positiva nos exames aumentou, no ano letivo passado, para 46%. Esta melhoria de resultados é dos alunos que entraram para o 7.º ano em 2014/2015, que fizeram exames no 6.º ano e que aprenderam já com as metas curriculares, e estes resultados convergem com a melhoria também no PISA (Programme for International Student Assessment).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg24">Por fim, no ensino secundário, os dados mostram uma realidade semelhante à do 9.º ano. No ano letivo passado, a percentagem de percursos diretos de sucesso aumentou para 42%. Ao mesmo tempo, sabemos que metade dos alunos não consegue completar o secundário em três anos e que 35% abandona a escola dois anos depois.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg25">Para este problema, o ensino profissional, enquanto escolha, é uma solução de consenso, na qual, ainda há poucos dias, o Sr. Primeiro-Ministro disse apostar. Acontece que o Ministério da Educação informou as escolas públicas, no final de dezembro, que não haveria financiamento para os cursos profissionais e ainda não pagou às escolas privadas as verbas de 2017.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg26">O Governo parece entender que a política educativa se esgota em anúncios, em declarações inflamadas de apostas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u7" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg27">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u8" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg28">Mas, apostar sem pagar, mais não é do que enganar e compromete, sem honrar, a palavra dada.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP e do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estes dados permitem avaliar, objetivamente, a evolução do sistema de educação e ajustar, em conformidade, as políticas públicas a prosseguir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg30">O CDS não se exime a essa avaliação e apresenta hoje a sua leitura sobre duas medidas propagandeadas por este Governo, sendo a primeira a introdução de provas de aferição a meio dos ciclos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg31">Neste ano letivo, os alunos do 8.º ano terão provas de Educação Visual, de Educação Física e de Matemática e, no ano passado, as provas foram de Português e de Ciências combinada com Físico-Química. Estas são provas que os alunos não levam a sério e que não permitem comparabilidade na aferição dos resultados. Servem exatamente que finalidade? Dão-nos que nova informação?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg32">Já os alunos de 2.º ano farão provas de Português e Estudo do Meio, Matemática e Estudo do Meio, Expressões Artísticas e Expressões Físico-Motoras, mas só voltaremos a aferi-los daqui a três anos, quando já estiverem no 2.º ciclo, no final do 5.º ano, e sabe-se lá, nessa altura, a que disciplinas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg33">O insucesso continuará e, pior, passa a estar encapotado, desresponsabilizando o poder político, que o oculta, e agravando a responsabilidade das escolas, que perderam a bússola, que, até agora, lhes permitia comparar e corrigir.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP e do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg34">A segunda medida é o Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar (PNPSE), nome pomposo que mais não faz do que agregar um conjunto de projetos que as escolas, com os seus próprios recursos e pouco mais, já desenvolviam numa turma singular ou num ano completo, dos 12 da escolaridade obrigatória.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg35">A terminar em 2018, este Programa é como uma cortina de fumo, que, novamente responsabiliza as escolas, mas desresponsabiliza o Governo. Por diversas vezes questionámos o Governo sobre qual a meta nele inscrita para a redução da taxa de insucesso. A resposta apareceu, ainda que totalmente desenquadrada, num estudo sobre a dimensão de turmas e encomendado pelo Ministério ao ISCTE (Instituto Superior de Ciências do Trabalho e da Empresa).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg36">Ficámos a saber que o programa do sucesso escolar se compromete com uma redução de 25% da taxa de retenção até 2018, associada a uma poupança de 62 milhões de euros. Queremos acreditar nisto, Sr. Ministro, e posso garantir-lhe que estaremos muito atentos ao cumprimento destas metas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg37">Para o CDS, o combate ao insucesso e ao abandono escolar exigem a responsabilização do Ministério e requerem: a universalização efetiva da educação pré-escolar, como garante da igualdade de oportunidades; a liberdade de educação, especialmente para os mais desfavorecidos; a negociação com os professores de políticas sobre a sua formação inicial e contínua e sobre a sua carreira e aposentação; oportunidades formativas para os jovens que, depois dos 18 anos, abandonam a escola sem concluir o 12.º ano.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg38">Ora, em nenhum destes vetores de sucesso se encontra uma ação decisiva deste Governo e dos partidos que o apoiam. E o tempo urge, porque cada ano que passa é tempo perdido para os alunos sem oportunidade de apoio e de melhoria da sua circunstância, que a Constituição lhes consagra.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg39">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O que é importante, porque é essencial a um projeto de futuro, não pode alhear-nos do que é urgente, e urgente é, sem dúvida, a resolução dos problemas quotidianos das escolas. Também aqui se exige mais ação e menos desculpas com o passado, porque: todos os anos há inverno, mas este ano não se acautelou o dinheiro para que as escolas pudessem pagar a conta de eletricidade e combater o frio; se instituiu a gratuidade dos manuais escolares, mas as escolas e os livreiros só começaram a ser pagos no final de dezembro; foram abertos concursos para funcionários, mas estamos em janeiro e só agora começam a chegar os primeiros dos 1500 anunciados; as escolas continuam à espera de obras, mas estão suspensas em anúncios de intenções.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg40">Dizem-nos que se virou a página, mas na página agora aberta só encontramos publicidade enganosa!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP e do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Para o que é importante, este Ministério não tem visão, nem coragem, nem apoio. Já para o que é urgente ou não tem sensibilidade ou constata a falta de dinheiro que antes tanto criticava.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg42">Com esta interpelação, o CDS espera que o Governo cumpra a sua parte, preste contas do que anda a fazer e, principalmente, renove, de forma muito clara, o compromisso com metas de melhoria e de progresso e apresente os meios para o fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg43">É esta a resposta que esperamos hoje obter, perante este Parlamento e perante o País, para que depois não venham apresentar desculpas do muito que prometeram e do pouco que realizaram, como está hoje à vista de todos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u9" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg44">Temos, nesta fase de abertura, a resposta do Governo à interpelação do CDS-PP através do Sr. Ministro da Educação.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u10" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg45">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um governo realiza-se na exata medida das melhorias que garante aos cidadãos que serve. A medida de um bom governo é, pois, a melhoria da vida das pessoas. É justamente isto que fazemos também na educação: melhorar o serviço nacional de educação a que os portugueses têm acesso e a que têm pleno direito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg46">Sei bem, sabemo-lo todos, que há sempre mais e melhor a fazer, sobretudo num setor como o da educação que diz tanto a tantos portugueses, mas sabemos também que a educação está hoje bem melhor do que estava antes de este Governo entrar em funções. Sabemos nós, Governo, como sabem os portugueses e, sim, também os Deputados que os representam.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg47">Sabemos que na política, ainda menos na educação, não estamos sempre todos de acordo, contamos com isso e assim é a ordem natural das coisas. Cabe, pois, a quem se opõe a este Governo e ao Programa que não votou favoravelmente dizer que prioridades são as suas, o que faria de forma diversa, do que abdicaria e em prol de quê. É isto que este Governo espera de uma oposição que queira cumprir a importante missão que os portugueses, eleitoralmente, lhe outorgaram: ser a alternativa, uma alternativa consciente de que não lhe basta dizer mal. Mais de dois anos volvidos, aguardamos que esta nobre função encontre, finalmente, hoje e nesta Casa, quem lhe dê voz. Como cantam os Deolinda: «Se é pra acontecer, pois que seja agora».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg48">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não está tudo feito, nunca está, mas o estado da educação em 2018 é bem melhor do que era em 2015,…</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg49">… não apenas, e já era algo importante, porque passou a haver professores colocados a tempo e horas, anos letivos a arrancarem em setembro, e não em novembro, e a inclusão de todos num contínuo diálogo social, em vez do fomento de guerras entre os diferentes rostos da comunidade educativa, como se a negociação não fosse, justamente, a essência do modo de ser democrático.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg50">A educação não está apenas melhor, e já seria algo a saudar, porque se estancaram os cortes orçamentais na educação e, em vez deles, se executou um orçamento progressista, aumentando em 633 milhões de euros o investimento dos portugueses na sua educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg51">Finalmente, a educação em Portugal não está, sequer, apenas melhor porque contrata agora os seus docentes com mais estabilidade, combatendo a precariedade destes profissionais que se dedicam a educar os portugueses. Tendo este Governo já vinculado, de forma permanente, mais de 3500 docentes, repete este processo, este ano, em igual número, numa nova vinculação extraordinária. E vamos ainda mais longe, incluindo na vinculação extraordinária o ensino artístico e os grupos de recrutamento de música e dança, bem como criando o novo grupo de recrutamento de língua gestual portuguesa, lançando novos concursos e aplicando uma nova norma-travão a quem tem direitos que, muito naturalmente, nós lhe reconhecemos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg52">Reconhecemos estes direitos aos professores que constroem o serviço nacional de educação, como reconhecemos o inadequado que era a Bolsa de Contratação de Escola (BCE) que existia em 2015 e que não existe em 2018 e como reconhecemos o desajustamento que sofria a PACC (prova de avaliação de conhecimentos e capacidades) que extinguimos e cuja propina devolvemos a quem pagou algo que para nada serviu.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg53">No mesmo sentido, dos cinco contratos sucessivos exigidos em 2015, para que os docentes beneficiassem da norma-travão, passámos para três contratos em anos sucessivos, tratando com respeito quem merece todo o nosso respeito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg54">Um reforço na aposta nos recursos humanos educativos, sentido também na nova portaria de rácios para os assistentes operacionais, que garante que se cumpra o rácio da referência internacional, tanto no pré-escolar como no importante auxílio aos alunos com necessidades educativas especiais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg55">Não, não é apenas por tudo isto, e tudo isto não é pouco, que a educação está bem melhor hoje do que estava em 2015. Estamos hoje melhor do que estávamos porque interrompemos o empobrecimento do serviço nacional de educação e porque lutamos, todos os dias, para que ele responda com mais dignidade ao tanto que os portugueses dele, e bem, esperam.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg56">A educação está hoje, e não estava em 2015, a promover o sucesso escolar. Na educação de hoje há, finalmente, um perfil dos alunos à saída da escolaridade obrigatória, que tem um duplo mérito: o de existir e o de não ser algo distinto do que é, um perfil humanista, em vez de ser um perfil sectário.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg57">A educação inova em 2018. Formámos mais de 35 000 docentes para, metodologicamente, responderem a este desafio tecnológico e cívico, de forma ainda mais capaz e atualizada. A mesma equidade que era atacada na educação em 2015 é priorizada em 2018, como um dos pilares da nossa governação. Em 2017, começámos a reduzir o número de alunos por turma nos territórios educativos de intervenção prioritária, os que mais careciam desta importante redução que, em 2018, expandimos a todos os agrupamentos de escola. Se em 2015 o pré-escolar não era uma prioridade, nem no discurso nem na prática, em 2018 ele está no centro das palavras e das ações educativas. A educação pré-escolar é um pilar fundamental do sucesso escolar, por isso ampliamos a rede, concretizando o caminho da universalização aos 3 anos, através de um reforço orçamental de mais de 20 milhões de euros, visível nas 170 novas salas que abrimos e que tanta falta nos faziam.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u11" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg58">Onde é que elas estão?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u12" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg59">A equidade também se sente no contínuo reforço que, em todos os orçamentos, garantimos para a ação social escolar. Assim, permitimos a quem ficava excluído das visitas de estudo passar a fazer parte delas, apoiámos mais famílias na aquisição de manuais escolares dos 2.º e 3.º ciclos de ensino, abrimos as cantinas em períodos de férias letivas e, porque queremos mais, vamos mais longe, chegámos agora ao 2.º ciclo na gratuitidade de manuais escolares, com que já tínhamos feito cobrir todo o 1.º ciclo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg60">Mas há ainda mais, Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, onde se pode ver como o serviço nacional de educação está hoje mais robusto, porque se encontra dotado de mais sucesso e de mais equidade. Se algo sintetiza bem como o sucesso e a equidade são duas faces da mesma moeda, é, sem dúvida, a aposta que fazemos na qualificação do ensino profissional e na clareza com que acabámos com esse equívoco da exclusão educativa que tinha o cínico nome de «ensino vocacional», destinado a tentar disfarçar a vergonha nacional que efetivamente era.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg61">No ensino profissional, logramos já ter mais 254 turmas e mais 10 000 novas vagas, neste ensino de primeira e nunca de segunda. Queremos, agora, corrigir a inaceitável discriminação de que estes alunos eram alvo no acesso ao ensino superior, reforçando a permeabilidade de percursos e a continuidade de estudos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg62">No inefável vocacional, substituímos a exclusão pela inclusão, o apartheid educacional pela reconciliação de todos com a sua escola como o seu lugar de sucesso e de equidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg63">Falo-vos agora dos 350 milhões de euros que tirámos do papel e que colocámos no terreno para, no quadro do permitido pela negociação insuficiente do Portugal 2020, essa, sim, feita antes de 2015, requalificarmos, em parceria com as respetivas autarquias, mais de 500 escolas do ensino pré-escolar ao ensino secundário, que tanto precisavam desse investimento, muitas delas já inauguradas e em pleno funcionamento. Isto porque, Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, não há uma educação mais capaz sem escolas mais capazes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg64">Falando-vos da melhoria da vida dos portugueses proporcionada na e pela educação, jamais poderia deixar de vos falar da importante ação de educação e formação de adultos (EFA), a mesma que foi virtualmente aniquilada pelo Governo anterior e que hoje, apenas dois anos depois, voltou a existir, dizendo claramente a todos os cidadãos que nenhum deles deve ficar para trás.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg65">Temos agora, e não tínhamos antes, um investimento superior a 50 milhões de euros, em mais de 300 centros Qualifica numa vasta rede que alcançou já o maior número de inscritos desde 2011 e mais do dobro do registado em 2015. Repito, mais do dobro do registado em 2015! São já mais de 125 000 os portugueses que voltaram a acreditar que Portugal acredita verdadeiramente neles.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg66">Esta é a prova de que o capital humano é para este Governo, para o Governo que governa no momento, mais do que algo pessoal e intransmissível, algo que Portugal e cada um dos seus cidadãos verdadeiramente merecem.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u13" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg67">Srs. Deputados, vamos passar à fase do debate.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg68">Informo a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa de que se encontram inscritos, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Joana Mortágua, do BE, Maria Germana Rocha, do PSD, e Porfírio Silva, do PS.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg69">Sr.ª Deputada, como é que deseja responder?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u14" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg70">Um a um, Sr. Presidente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u15" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg71">Sendo assim, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u16" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg72">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, o CDS já nos habituou a uma variação de discurso entre as acusações de imobilismo e as acusações de excesso de mudança radical e irresponsável. Ou seja, sempre que o sistema não se move para onde o CDS quer é imobilista, sempre que há mudanças que o CDS não quer é porque são precipitadas. E nós perguntamos: afinal, o que quer o CDS? Quer honrar a herança de Nuno Crato? Quer que o 1.º ciclo sirva para aprender a ler e a escrever, como disse aqui a Sr.ª Deputada, e apenas para isso? São políticas do passado, são a opção do CDS, mas é bom saber que no presente só encontram paralelo internacional, por exemplo, na reforma curricular que o Presidente do Brasil, Michel Temer, fez. O CDS quer aquilo que está no programa da coligação Portugal à Frente, que são as escolas independentes, que é continuar a desviar dinheiro do público para o privado, exatamente como defende Trump?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg73">É esse o paralelo internacional no modelo de educação que o CDS quer?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg74">O CDS diz aqui que falta dinheiro à escola pública,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u17" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg75">Não acho que falte dinheiro! Não acho nada que falte dinheiro!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u18" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg76">… mas participou no Governo que mais dinheiro tirou à escola pública. Um quarto do orçamento foi diminuído,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u19" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg77">Bem visto!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u20" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg78">… foi cortado três vezes mais do que a troica pedia. O CDS vem aqui dizer que quer mais estabilidade, mas pertenceu ao governo que mais mudanças repentinas fez no sistema educativo: mudou os programas todos, mudou as metas todas, mudou o sistema de contratação de professores, mudou os currículos. Crato mudou quase tudo no sistema educativo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg79">O CDS vem aqui dizer que quer refeitórios com qualidade, mas proibiu que se contratassem cozinheiras.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg80">Vem aqui dizer que há problemas, que há falta de técnicos, falta de professores, falta de auxiliares, mas pertenceu ao Governo que mais despediu na escola pública.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg81">Por isso, como o CDS traz aqui muita conversa, e, entre a prática da realidade do passado e o discurso que o CDS tem hoje, a distância é enorme, impõe-se uma pergunta. Assunção Cristas disse uma vez: sacrifique-se a escola pública. Ainda é isto que o CDS quer?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u21" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg82">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u22" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg83">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Joana Mortágua, nós já vimos debatendo estes temas há algum tempo e, por isso, é natural que a Sr.ª Deputada já possa imaginar aquilo que me vai na cabeça. Mas uma coisa que a Sr.ª Deputada também já saberá é que nós, no CDS, não somos monolíticos, não «enterramos a cabeça na areia» e procuramos não ver o que está a acontecer à nossa volta.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos da Deputada do BE Joana Mortágua.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg84">E aquilo que nos preocupa é perceber se está, ou não, a haver sucesso junto dos nossos alunos e, se não está, procuramos soluções — isto parece-me de bom senso e, aliás, é este o nosso papel aqui.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u23" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg85">Mas quais são?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u24" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg86">Quanto ao que acontece no 1.º ciclo, Sr.ª Deputada, a escola serve para muita coisa, e nisto concordo consigo, mas há uma coisa que a escola não pode deixar de fazer, que é cumprir o seu papel de ensinar para que os alunos aprendam.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u25" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg87">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u26" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg88">Portanto, acho muito bem que se façam outras coisas, variadíssimas outras coisas, e até que cada escola, no exercício da sua autonomia, decida aquilo que é melhor para cada comunidade educativa — e já me ouviu dizer isto muitas vezes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg89">Agora, não convivo bem com o saber que em cada ano há 8000 crianças com 7 anos que não sabem ler, nem escrever, nem o mínimo de matemática.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u27" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg90">Se a Sr.ª Deputada convive bem com isso, é consigo. Aqui, nesta bancada, ninguém lida bem com esse assunto.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u28" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg91">Já vamos ver isso!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u29" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg92">E, Sr.ª Deputada, isso, sim, é uma má utilização do dinheiro público na escola pública e é nesse sentido que nos parece muito criticável que todos nós aqui discutamos isso, ignorando essa questão.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos da Deputada do BE Joana Mortágua.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg93">Quanto à estabilidade, Sr.ª Deputada, sim, é verdade, defendemos a estabilidade. E tanto é assim que, se bem se lembra, há um ano, defendi exatamente aqui que houvesse uma manutenção das políticas públicas estruturais por seis anos,…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u30" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg94">… aceitando aquilo que acabei agora de dizer com que não concordo, que são as provas de aferição, a bem desta estabilidade.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u31" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg95">Critique a sua herança!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u32" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg96">Portanto, Sr.ª Deputada, pode acusar-me de muita coisa, mas não de falta de coerência e de falta de preocupação com o sistema. Isto é que não pode.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u33" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg97">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Germana Rocha.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u34" who="#MariaGermanadeSousaRocha" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg98">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, quero, em primeiro lugar, saudar o Grupo Parlamentar do CDS-PP pela pertinência e atualidade do tema que aqui nos trouxe hoje sobre políticas de educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg99">A este propósito, os recentes dados do indicador dos percursos diretos de sucesso no 3.º ciclo e secundário, em 2017, refletem os resultados dos alunos que entraram para o 7.º ou 9.º anos em 2014/2015, mostrando a percentagem de alunos que não tiveram retenções nos anos de escolaridade antecedentes e que também obtiveram classificação positiva nas duas provas nacionais do 9.º ano e exames do secundário em 2016/2017, dando conta de uma melhoria de desempenhos desses mesmos jovens. Ora, isto demonstra que estes alunos, que realizaram provas finais do 6.º ano e que tiveram positiva nos exames nacionais, em nada foram prejudicados pela exigência introduzida e o enfoque no conhecimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg100">Também os estudos em torno dos melhores resultados de sempre dos alunos portugueses no PISA mostram que a melhoria dos conhecimentos efetivamente adquiridos se traduziu numa maior capacidade de mobilização dos conhecimentos na matemática, leitura e ciências para resolver problemas do dia a dia, revelando-se um precursor indispensável para o desenvolvimento das chamadas «competências».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg101">Em audição, quando questionado o Sr. Ministro da Educação sobre se haveria algum plano ou reforço de meios específicos de intervenção nas 500 escolas já identificadas, onde a questão dos problemas da leitura, como percursor do insucesso escolar se verifica com maior acutilância, o Sr. Secretário de Estado respondeu que seria no âmbito do PNPSE que a intervenção seria feita através da equipa do Programa aquando das visitas a efetuar a essas escolas para analisar os resultados e identificar estratégias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg102">Por isso, Sr.ª Deputada, a questão que se impõe é que, se o Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar, para além de ser uma cortina de fumo, serve para tudo, como referiu, mais uma vez assistimos a «muita parra e pouca uva»!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u35" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg103">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u36" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg104">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Maria Germana Rocha, como lhe disse, até sair este estudo encomendado pelo Ministério ao ISCTE sobre a dimensão das turmas, eu não tinha informação sobre qual era a ambição de sucesso que o Ministério associava ao Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar. Agora, sabemos que é de 25% até ao final deste ano letivo, sabemos que isso trará uma poupança imediata de 62 milhões de euros e, portanto, aguardaremos até ao final do ano para verificar esses dados com imensa atenção e com imensa vontade de que eles, de facto, aconteçam.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos da Deputada do BE Joana Mortágua.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg105">Nesse mesmo estudo, cuja leitura recomendo, inclusivamente ao Bloco de Esquerda e ao Partido Comunista Português, pois trata-se de um estudo muito interessante e de um tema muito caro a estes dois partidos, o da dimensão das turmas, embora em termos que talvez fiquem um pouco aquém das suas expectativas,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos da Deputada do BE Joana Mortágua.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg106">… há uma outra nota, a meu ver, muito interessante e que tem relação com o que a Sr.ª Deputada referiu acerca dos exames do 9.º ano e dos alunos que fizeram exames no 6.º ano.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg107">Diz, a certo passo, esse estudo: «Interessa (…) aprofundar essa análise extensiva, quanto à relação entre o número de alunos por turma e o desempenho escolar dos alunos, (…)» e vamos fazê-lo «(…) para os 4.º, 6.º e 9.º anos do ensino básico, assim como 12.º ano (…), uma vez que é nesses anos que se realizam exames nacionais. (…) A escolha desses anos escolares e não outros prende-se com o facto de os resultados nos exames serem um indicador de natureza estandardizada, em linha com o que é habitual na investigação internacional. Para além disso, oferecem melhores condições de comparabilidade ao ser a mesma prova e processo de avaliação para a globalidade dos alunos.».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg108">Sr. Ministro, então, os senhores que disseram ter consultado toda a academia e os investigadores para poder justificar que os exames eram um malefício e que fazia sentido substituí-los por provas de aferição, não terão seguramente ouvido o ISCTE nessa altura. E é pena, Sr. Ministro, porque os resultados deste ano sobre o sucesso escolar mostram que os alunos que fizeram exames no 6.º ano e que tiveram metas curriculares tiveram um bom desempenho nos exames do 9.º ano. E é isto que, afinal, todos desejamos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u37" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg109">Tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u38" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg110">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, o tema que o CDS-PP escolheu para interpelar o Governo hoje é obviamente um tema relevante e, por isso, saudamos o CDS-PP.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg111">A Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa é uma Deputada sempre interveniente, informada e interessada por estas matérias e, obviamente, mesmo quando não estamos de acordo, é importante que possamos discutir estas matérias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg112">A Sr.ª Deputada enunciou, na sua intervenção inicial, um leque bastante alargado de questões que são relevantes em matéria educativa. Eu tinha várias outras perguntas para lhe fazer, mas, como isso não é possível nesta fase, fá-las-emos noutros momentos do debate. No entanto, sobre duas matérias específicas que mencionou, queria fazer-lhe perguntas concretas, porque também é importante perceber isso para podermos continuar este debate.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg113">Sr.ª Deputada, em primeiro lugar, a questão da avaliação. É sabido que este Governo e esta maioria parlamentar fizeram mudanças relevantes em matéria de avaliação, designadamente acabámos com exames precoces, a saber, um exame no 4.º ano que praticamente nenhum país civilizado, além de Portugal, tinha e introduzimos as provas de aferição em anos que consideramos importantes para que não se deixem acumular as dificuldades de aprendizagem dos alunos e para que se possa interferir e melhorar atempadamente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg114">Nessa altura, quando este processo começou, o CDS e, designadamente, a Sr.ª Deputada falavam desta matéria como sendo uma estratégia de facilitismo, ao dizerem que a estratégia deste Governo e desta maioria era de facilitismo, era a de acabar com o rigor. Depois, mudou. Há algum tempo, já dizia que, afinal, os resultados da avaliação denotavam grandes dificuldades por parte dos alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg115">Portanto, ficamos sem perceber se é facilitismo e não é para avaliar nada, ou se, afinal, é para encontrar dificuldades e para lhes poder dar resposta. E este aspeto de lhes dar resposta é muito importante. Foi há pouco tempo indicado que, quer os relatórios individuais das provas de aferição (RIPA) quer os relatórios de escola das provas de aferição (REPA), estão a ter resultados muito importantes. Porquê? Porque as escolas, os professores e os alunos estão a reagir, estão a modificar as suas estratégias, estão a modificar as suas práticas, estão a modificar os seus recursos para dar resposta às dificuldades que foram indicadas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg116">Gostava de saber se, perante isto, a Sr.ª Deputada passou a valorizar o facto de a avaliação não ser para selecionar, não ser para excluir, não ser para atirar para fora do sistema, mas ser para recuperar, ser para enfrentar, ser para resolver, ser para melhorar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg117">Esta é uma pergunta muito concreta: o CDS está ou não a acompanhar a quantidade enorme de trabalho que as escolas estão a fazer para aproveitar a aferição, para melhorar a resposta do sistema às dificuldades dos alunos?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg118">A outra pergunta muito concreta, Sr.ª Deputada, é sobre outra matéria a que a Sr.ª Deputada fez uma referência na sua intervenção inicial, mas sobre a qual não disse nada de concreto: professores. O CDS repete, variadas vezes, apesar daquilo que fez no passado quanto aos professores, que é preciso — e nós também concordamos — valorizar os professores. Mas, Sr.ª Deputada, sobre aquilo que agora se está a discutir e que agora está a ser decidido, o que queríamos saber, em concreto, é quais são as propostas do CDS relativamente aos professores. É que o CDS não pode ficar por essa técnica, essa tática de falar dos professores só para afixar a etiqueta e, depois, não dizer em concreto o que quer que se faça.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg119">São duas perguntas muito concretas, que, penso, fazem jus à importância do tema e à relevância que o CDS pode ter nestas matérias, embora estejamos muitas vezes de acordo quanto às respostas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u39" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg120">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u40" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg121">Sr. Presidente, Sr. Deputado Porfírio Silva, o insucesso, do qual nenhum de nós gosta, nem nenhum de nós aprova — e isso é claro —, é prévio à existência ou não de exames ou provas. Por exemplo, no 2.º ano, que, como referi na minha intervenção, é um ano em que não há, nem nunca houve, exames, há 8000 alunos todos os anos que, como se demonstra pela avaliação contínua, não têm sucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg122">O Sr. Deputado e, de resto, os Srs. Deputados à sua esquerda — o senhor não é o único a fazê-lo — fazem sempre esta comparação: estabelecem uma relação entre exames e insucesso como a de entre o termómetro e a febre e dizem que, se se deixar de pôr o termómetro, deixa de haver febre. É exatamente isto que o Sr. Deputado diz, não é verdade?</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos dos Deputados do PS Porfírio Silva e do BE Joana Mortágua.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg123">Então, se se deixar de fazer exames, não vai haver insucesso. Ora, essa relação tem de ser acabada, é um engodo. Os exames são uma forma de medição.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg124">Haja ou não haja exames no 2.º ano, há lá insucesso, e é sobre isso que deveríamos estar a falar, é sobre essa preocupação. Depois, podemos discutir se acha que o instrumento exames é o mais adequado, ou não.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg125">Mas uma coisa posso dizer-lhe: ainda que entenda que as provas de aferição são o instrumento mais adequado, diga-me se acha razoável fazer essa aferição ao 2.º ano e, depois, após passar o 3.º e o 4.º anos, altura em que acaba um ciclo e em que os meninos mudam de escola, só no final do 5.º ano é que vai voltar a olhar para eles e perceber se, afinal, magicamente, houve algum trabalho. É que avaliação contínua há em todos os casos, e não é isto que estamos a discutir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u41" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg126">Muito bem!</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos da Deputada do PCP Ana Mesquita.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u42" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg127">Acho que isto esclarece o nosso pensamento sobre o assunto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg128">Em relação aos professores, Sr. Deputado, compreendo a sua inquietação. Compreendo-a muito bem porque me parece que a bancada do PS e, aliás, o Governo estão todos um bocadinho baralhados sobre isto. É que eu dei-me ao trabalho de ter aqui várias páginas de declarações que, desde o dia 2 de novembro até ao dia de hoje, têm sido feitas sobre o tema do reposicionamento dos professores na sequência do descongelamento. E vou referir algumas, para verem quão baralhados estão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg129">No dia 2 de novembro, o Sr. Ministro da Educação, Ministro da tutela responsável por esta classe, disse:</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg130">«Têm a minha palavra de que lutarei radicalmente pelos direitos dos professores». Já no dia 4 de novembro, o Sr. Primeiro-Ministro disse: «Vai acontecer o descongelamento para toda a Administração Pública, mas isso não significa para ninguém que vá haver uma reconstrução da carreira».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg131">Foram sendo feitas várias afirmações e o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, hoje aqui presente, no dia 27 de novembro, dia do encerramento da discussão da proposta de lei de Orçamento do Estado para 2018, fez um discurso inflamado, em que disse: «(…) quando descongelamos as carreiras dos funcionários públicos (…), não se esqueçam de quem estamos a falar, falamos das mulheres e dos homens (…) que ensinam os nossos filhos (…). São homens e mulheres com vida como os outros, mas que, durante os últimos anos, foram maltratados, humilhados, desconsiderados. Mais uma vez: não lhes estamos a dar nada que não seja seu por direito nem a fazer nenhum favor. Estamos apenas a cumprir a lei e os contratos que o Estado assinou com eles.»</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg132">Ora, isto induzir-me-ia o pensamento de que vão cumprir com aquelas que são as legítimas expectativas dos professores.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u43" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg133">Assim parece!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u44" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg134">Mas, entretanto, no dia 15 de dezembro, a Sr.ª Secretária de Estado já veio dizer que se calhar não era bem assim, que vai haver alguma atribuição de relevância, enquanto a responsável do emprego público lembrou ser preciso garantir sustentabilidade à Administração Pública.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u45" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg135">Responda às perguntas sobre as suas propostas!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u46" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg136">Portanto, sugeria ao Sr. Deputado Porfírio Silva que se ocupasse dos seus assuntos e que organizasse as suas ideias antes de estar preocupado com as nossas, as quais já comunicámos aos Srs. Professores atempadamente.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP e do Deputado do PSD Álvaro Batista.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u47" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg137">A Sr.ª Deputada não respondeu às perguntas!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u48" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg138">Srs. Deputados, passamos aos pedidos de esclarecimento ao Sr. Ministro da Educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg139">Para o efeito, dou a palavra, mais uma vez e com todo o gosto, à Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u49" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg140">Sr. Presidente, assim o debate está a tornar-se um bocadinho monótono, não é?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u50" who="#PedroNunodeOliveiraSantos" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg141">Não…!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u51" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg142">Vai responder agora às minhas perguntas?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u52" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg143">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Educação, esta é uma interpelação ao Governo, não é uma interpelação à oposição, por isso cabe ao Sr. Ministro responder às perguntas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u53" who="#JoséHélderdoAmaral" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg144">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u54" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg145">Mas devolvo-lhe o que disse, com uma outra música — mais do meu tempo, porque sou um bocadinho mais antiga do que o Sr. Ministro —, dos Trovante, que dizia: «Há sempre alguém que nos diz: ‘Tem cuidado’/Há sempre alguém que nos faz pensar um pouco». Foi esse o objetivo da minha intervenção,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PS Porfírio Silva.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg146">… até porque, Sr. Ministro, se tiver ouvido com atenção, listámos as nossas prioridades e explicámos quais são as várias linhas e os vários vetores de ação para o sucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg147">Pergunta-me o Sr. Ministro do que abdicaríamos para fazer as nossas escolhas. Sr. Ministro, não sei muito bem do que abdicaria, por uma simples razão: não tenho os números da execução do Orçamento do Estado, porque o Sr. Ministro nunca os dá.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u55" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg148">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u56" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg149">Até no site do Instituto de Gestão Financeira da Educação, onde, até 2015, eram publicados todos os Orçamentos executados de todos os Governos até ao seu, essa informação deixou de ser publicada. Portanto, tenho muita dificuldade em saber em que agregados e em que valores específicos mexeria, pela simples razão de que não faço a mais pequena ideia de onde é que o seu Governo anda a gastar o dinheiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg150">Mas sei do que o Sr. Ministro anda a abdicar, sei muito bem.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg151">Houve uma escola pública que nos escreveu o seguinte: «(…) Recebemos um e-mail, no dia 19 de dezembro, a informar que os cursos profissionais de 2017-2020 não vão ter financiamento porque não há dinheiro, apenas às escolas privadas ou públicas profissionais foi permitida a candidatura financeira. Não imagino como vamos poder pôr a funcionar os cursos se todos foram aprovados em rede escolar, mas agora o Ministério diz-nos que não há dinheiro. Refeições, passes, subsídios de alunos, despesas com fornecedores, despesas de funcionamento… Não temos dinheiro para nada!»</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg152">Uma escola privada escreveu-nos também o seguinte: «(…) Recebemos o reembolso de 2016, mas da candidatura para 2016-2019, nada. O POCH (Programa Operacional Capital Humano) deve à nossa escola, até 31 de agosto de 2017, mais de 3 milhões de euros em reembolsos, que já pedimos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg153">Sr.ª Deputada, ajude-nos! Recorremos à Caixa Geral com uma conta caucionada, que paga juros, os quais não contam como despesa elegível, para pagar salários, alimentação para trabalhadores e alunos, bolsas de estudo, transportes para todos, até dezembro de 2017.»</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg154">Sr. Ministro, é disto que abdica?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP e do Deputado do PSD Álvaro Batista.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u57" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg155">A Mesa foi informada de que o Sr. Ministro da Educação responderá aos pedidos de esclarecimento em dois grupos, o primeiro de cinco e o segundo de quatro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg156">Tem, por isso, a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, para pedir esclarecimentos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u58" who="#LuísValentimPereiraMonteiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg157">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro da Educação, este Governo tem como tarefa recuperar a escola pública da destruição a que ela foi sujeita nos anos da troica e do Governo PSD/CDS.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg158">Aquela que foi a degradação dos serviços públicos da educação teve momentos de ataque a setores concretos, momentos esses que foram uma verdadeira destruição e calamidade na escola pública. Um desses setores foi o da educação de adultos, referido, até, no relatório sobre o estado da educação, do CNE (Conselho Nacional de Educação).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg159">E exemplos não faltam, desde a falta de financiamento e o empobrecimento curricular até à falta de respeito pelos profissionais do setor. O ensino artístico representou, aliás, um dos focos privilegiados do ataque que Nuno Crato levou a cabo na escola pública. Para além do corte no seu financiamento, estes alunos foram desconsiderados, assumindo o então Governo da direita que o seu modelo de ingresso e de avaliação para o ensino superior representava — veja-se só! — uma discriminação positiva. Percebia-se bem onde queria chegar a direita: desvalorizar o ensino das artes, acusando-o de ser facilitista.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg160">No início desta Legislatura, o Bloco apresentou um projeto de resolução, que foi aprovado aqui mesmo, e o Governo abriu — e bem! — uma discussão sobre essa matéria, criou um grupo de trabalho e fez um debate sobre a mesma. Nesse âmbito, foi importante revalorizar a prova de aptidão artística e repensar o peso dos exames, que se tornaram obrigatórios, impostos, na altura, por Nuno Crato.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg161">O Bloco congratula-se e orgulha-se de ter preparado esse dossier, de o ter discutido com o Governo, mas falta agora pô-lo em prática. Para quando, Sr. Ministro?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u59" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg162">Para pedir esclarecimentos, em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u60" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg163">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Educação, se é verdade que os problemas na educação são vastos e tardam a ser resolvidos, também é verdade que alguns só agora chegam à vontade imperiosa de querer solucioná-los, porque, quando estiveram no governo, o que melhor souberam fazer foi precisamente aprofundá-los olhando para os direitos como um assalto mental e dizendo que só deviam existir se houvesse dinheiro para os financiar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u61" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg164">Exatamente!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u62" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg165">Sr. Ministro, o tempo passa e ainda há demasiadas respostas em falta. É preciso combater em toda a escola pública a precariedade de trabalhadores docentes e não docentes, sem esquecer a vergonhosa situação laboral dos trabalhadores das cantinas escolares concessionadas, é preciso reforçar a ação social escolar, é urgente combater a degradação das instalações das escolas, colmatar a falta de equipamentos, reintroduzir a gestão democrática.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg166">Temos acompanhado o processo negocial com os docentes de forma atenta. As organizações sindicais clamam respeito pelos compromissos assumidos, pelo direito a um reposicionamento justo e pela defesa da carreira. Por isso, quanto a este último aspeto, por que razão optou o Governo pela imposição de um regime de progressão aos 5.º e 7.º escalões completamente arbitrário, que não define quotas mínimas e qualquer processo negocial?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg167">Também os concursos de docentes têm de dar resposta à necessidade de estabilização e de combate à precariedade. Mais do que uma legislação remendada, confusa e desconexa, a que acrescem medidas avulsas que, a manterem-se, trarão novas contradições, como é o caso da antecipação do concurso interno de professores para este ano, é preciso garantir um regime mais justo e coerente, que evite subversões do critério da graduação profissional. Para quando?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg168">Quanto à falta de assistentes operacionais nas escolas, não basta dizer que foram renovados os 3000 contratos e que 550 — que, entretanto, já são mais — já estão a ser colocados. A verdade é que precisamos de muita urgência na resolução desta situação. Como vai ser acelerado este processo? É que todas as semanas temos notícias de escolas em estado de rutura por falta destes trabalhadores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg169">Na audição do Ministério da Educação no âmbito do Orçamento do Estado para 2018, em novembro, questionámos precisamente a realização das obras urgentes na Escola Secundária André de Gouveia e a falta de assistentes operacionais nas escolas em todo o concelho de Évora,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos dos Deputados do PSD Amadeu Soares Albergaria e Pedro Alves.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg170">… responsabilidade do Governo — dissemos então —, que não autorizou a abertura de concurso e a contratação de pessoal para que as escolas pudessem funcionar devidamente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg171">Na segunda-feira, ocorreu um sismo que se sentiu com alguma intensidade na região e não havia assistentes operacionais suficientes que pudessem intervir, caso tivesse havido algum problema de maior. Hoje, a direção da Escola decidiu interromper as atividades letivas, devido à ausência de condições mínimas de funcionamento por falta de pessoal e de obras nas instalações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg172">Até onde, Sr. Ministro, vai o Governo levar a falta de pessoal e a degradação das instalações físicas e das condições de funcionamento de uma escola — neste caso, em Évora, mas muitas mais haverá —,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u63" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg173">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u64" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg174">… que são da inteira responsabilidade do Ministério da Educação?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP e do Deputado do PSD Duarte Filipe Marques.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u65" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg175">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Alves, do Grupo Parlamentar do PSD.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u66" who="#PedroFilipedosSantosAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg176">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Educação, as recentes notícias sobre as reais dificuldades financeiras das escolas públicas em fazer face às despesas correntes, como aquecimento, eletricidade, água, consumíveis e, naturalmente, materiais escolares, foram pronta e publicamente rejeitadas e desmentidas pelo Sr. Ministro da Educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg177">De acordo com o Sr. Ministro, as escolas não pagam as contas porque não querem — é o que podemos concluir. Mas o PSD sabe que os diretores não estão a mentir e que, de facto, o garrote sobre as escolas, ao contrário do que seria de esperar, foi agravado nos últimos dois anos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg178">As denúncias dos diretores relativamente à austeridade encapotada imposta nas escolas nos últimos dois anos dão conta de que as escolas portuguesas não têm verba para renovar o material informático. O Presidente da Associação Nacional de Dirigentes Escolares (ANDE) afirmou que há escolas com salas cheias de material informático danificado e ultrapassado porque o orçamento é cada vez mais estreito, e, em 2018, o orçamento será, certamente, cada vez mais estreito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg179">Atendendo a que não foi registado nenhum investimento ou plano nos últimos dois anos, que nos serviços de tecnologia para as escolas se regista um corte em quase 40% do orçamentado e que a aquisição de material tecnológico é feita maioritariamente pelas escolas, cujos orçamentos, como já referi, foram sujeitos a cortes e cativações significativos, é legítimo assumir que, neste momento, as escolas estão a transformar-se numa espécie de centros de recolha de resíduos elétricos e eletrónicos, dada a acumulação de material informático obsoleto, como se comprova em informação divulgada pela Direção-Geral de Estatísticas da Educação e Ciência (DGEEC).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg180">Outra coisa que podemos concluir é que, se já tínhamos verificado, pelos cortes e cativações, que o Ministro Brandão não mandava na educação, agora percebemos, com a criação destes novos centros de recolha de resíduos elétricos e eletrónicos, a tutela passará a ser partilhada, também, com o Ministro do Ambiente!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg181">Mas voltemos ao que é importante. De facto, a modernização tecnológica é uma prioridade e tem estado centrada na melhoria da eficácia e da eficiência dos serviços, no âmbito da modernização administrativa iniciada pelo anterior Governo, que teve o seu reflexo num conjunto de medidas a serem progressivamente implementadas também no Ministério da Educação: por exemplo, a integração da rede de dados das escolas, dos organismos e da RCTS (Rede Ciência, Tecnologia e Sociedade) numa plataforma de comunicações de dados comum ou, ainda, a utilização de cloud consulting.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg182">Estas são medidas importantes, mas não podem descurar a necessária garantia de meios para que seja possível efetivar a formação dos mais jovens em competências digitais, em todos os ciclos de ensino. De facto, apesar de, nas Grandes Opções do Plano (GOP) para 2018, se dizer que se procederá — e passo a citar — «(…) à revisão de conteúdos programáticos e dos processos de ensino, desenvolvendo novos recursos didáticos e educativos digitais, adequando a infraestrutura tecnológica do sistema de ensino, promovendo a formação de docentes e formadores», para 2018, especificamente, apenas é estabelecido o mero — e cito novamente — «(…) apoio a projetos e novas práticas pedagógicas em escolas do ensino básico e secundário em temas de lógica, algoritmos e programação, assim como em formas emergentes de cidadania na era digital».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg183">O que podemos concluir da redação deste texto é que, mais uma vez, não passa de um discurso romanceado, onde encontramos um misto de uma perífrase com um eufemismo. Isto é, o Governo diz por muitas palavras aquilo que podia ser dito em poucas e transforma uma coisa má numa coisa boa, porque, na verdade, não haverá qualquer tipo de investimento em material informático nas escolas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg184">A pergunta que queria fazer, Sr. Ministro, era no sentido de saber se o senhor e o seu Governo têm algum programa ou algum projeto efetivamente pensado para substituição e renovação do material informático nas escolas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u67" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg185">Para o último pedido de esclarecimento deste primeiro conjunto, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u68" who="#JoséLuísTeixeiraFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg186">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Educação, estamos de acordo: de facto, a educação está hoje melhor do que estava em 2015 — mas, agora acrescento eu, ainda não está no sítio.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg187">Ainda hoje, quarta-feira, como já foi referido, a Escola Secundária André de Gouveia, em Évora, está encerrada porque não há condições para lecionar. E não há condições porque não há funcionários suficientes e a Escola não consegue garantir o fornecimento de refeições.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u69" who="#JoséHélderdoAmaral" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg188">Isso quer dizer que está melhor?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u70" who="#JoséLuísTeixeiraFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg189">O pior é que, infelizmente, este não é caso único. Há escolas com dificuldades de funcionamento por falta de requalificação das instalações, com salas sem aquecimento, pavilhões desportivos onde é vulgar chover e cantinas sem condições para confecionar as refeições, para além dos problemas das coberturas com amianto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg190">Há também falta de funcionários suficientes para assegurar os serviços mínimos para o funcionamento, em segurança, das escolas. Ainda há pouco tempo o Agrupamento de Escolas de Vila Pouca de Aguiar dava nota da carência de assistentes operacionais, que está a colocar em causa o próprio normal funcionamento dos estabelecimentos escolares que integram esse Agrupamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg191">Bem sabemos que estes não são problemas de agora, são problemas que se arrastam há anos, agravados, aliás, nos anos de governação PSD/CDS, mas que, ainda assim, exigem respostas imediatas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg192">Por isso, Sr. Ministro, seria importante que nos falasse do plano do Governo para que as escolas sejam alvo de um verdadeiro investimento, tanto ao nível das instalações como ao nível de funcionários, de que as referidas escolas, tanto a de Évora como as de Vila Pouca de Aguiar são apenas exemplos, dos muitos que podiam ser dados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg193">Sr. Ministro, o Governo está a substituir o amianto em algumas escolas do País, mas, segundo consta, em alguns casos essa substituição está a ser feita com placas de poliuretano, que é um material altamente inflamável e que, para além disso, contém componentes orgânicas voláteis que se vão libertando com a sua degradação e que são potencialmente cancerígenas. Ou seja, se for verdade, ao contrário do que se pretendia, não estamos a resolver nenhum problema ao substituir as placas com amianto, mas estamos a adiar a resolução de um problema ou a criar um problema novo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg194">Por isso, Sr. Ministro, interessava que hoje nos confirmasse se é verdade ou não que as placas com amianto estão a ser substituídas com recurso a soluções sustentáveis que não comportem risco para as pessoas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg195">Importava também saber se essas intervenções estão a ser feitas por empresas certificadas para o efeito e em condições de segurança, porque há notícias que nos dão conta da retirada das placas de amianto enquanto os alunos estão em aulas, o que nos parece absolutamente impensável.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg196">Sr. Ministro, seria importante que nos falasse destas questões, até porque é necessário também sossegar a comunidade escolar, que deve estar preocupada face às notícias que têm vindo a público nos últimos dias.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u71" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg197">Para responder às questões colocadas, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u72" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg198">Sr. Presidente, começando pela pergunta do Sr. Deputado José Luís Ferreira, é importante dizer que este Governo não poupa na segurança — nunca o fez nem o irá fazer!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg199">Este Governo não deu quaisquer indicações, sugestões nem mesmo fez recomendações no sentido de se poupar em materiais ou se utilizarem materiais que não estão na legislação por serem perigosos ou por porem em risco a saúde das nossas crianças, dos nossos docentes e de todos aqueles que trabalham nas nossas escolas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg200">O que tem de ficar absolutamente claro, repito, absolutamente claro é que não fazemos concessões. Nem eu, nem a minha equipa, nem todo o Governo temos qualquer hesitação em pôr a segurança dos nossos alunos, das nossas comunidades educativas em primeiro lugar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u73" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg201">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u74" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg202">As obras nas nossas escolas, e são muitas — ainda bem que estamos a falar delas, estamos a falar não só de mais de 200 intervenções, um conjunto alargado de intervenções da responsabilidade direta do Ministério da Educação, mas também de 300 intervenções da responsabilidade direta dos municípios, e das referidas 200 muitas delas feitas em parceria com os municípios —, são fruto da nossa ousadia, assim como da generosidade dos municípios para fazer muitas dessas obras. Os regulamentos em vigor estão a ser respeitados, tanto no que diz respeito à remoção do amianto como no que diz respeito a todas as questões relacionadas com a segurança.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg203">Relativamente ao poliuretano, eu e todos aqueles que estudam ciências, eu e todos aqueles que estudam ciências biomédicas entendemos algo muito claro, Sr. Deputado: a água também pode ser um veneno. Se dermos a um qualquer ser humano 10 l de água de uma só vez, posso dizer-lhe algo inequívoco: esse ser humano sofrerá uma intoxicação com água.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg204">A Agência Internacional para a Investigação do Cancro, da Organização Mundial da Saúde (OMS), tem o poliuretano classificado no grupo III, pelo que não existe nenhum tipo de indicação de que tenha propriedades cancerígenas. A sua cancerigenocidade não é apontada como preocupante. Tenho aqui a lista, que posso fornecer ao Sr. Deputado. Sei que nas nossas escolas temos de ser cuidadosos e, acima de tudo, de ter cuidado relativamente ao alarme social. Atualmente, o poliuretano é também utilizado em painéis sandwich, que estão em níveis de segurança dos mais apertados que existem na nossa sociedade. É preciso deixar isto absolutamente claro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg205">Quanto à questão do ensino profissional, colocada pela Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, agradecendo, uma vez mais, ter trazido esta discussão, quero dizer-lhe, em primeiro lugar, e inequivocamente, que esperava que trouxesse aqui mais os Deolinda do que os Trovante, porque claramente não parece que a Sr.ª Deputada seja mais velha do que eu. Mas posso dizer-lhe algo, fazendo uma analogia com o termómetro e com a febre. Sr.ª Deputada, não é por usarmos o termómetro que deixamos de ter febre e não é por usarmos o termómetro que a febre vai baixar. Isso é inequívoco!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos da Deputada do CDS-PP Ana Rita Bessa.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg206">É verdade que o facto de usarmos o termómetro não faz com que tenhamos febre, mas não é pela sua utilização que deixamos de ter febre, assim como não é por termos exames que deixamos de ter insucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg207">Todos sabemos bem — e já falámos disso dezenas de vezes — quantos eram os países, no seio da OCDE (Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Económico), que estavam, juntamente com Portugal, a ter exames no 4.º ano e no 6.º ano. Não eram 20, não eram 15, não eram 5, nem sequer metade, eram 2. Era esse o número de países com os quais nos queríamos comparar. E é essa a companhia que Portugal quer para a sua educação, a destes dois países da OCDE?! Há muito tempo que o medievo ficou para trás, temos agora novas ferramentas para analisar a nossa escola. Ferramentas, essas, que são utilizadas de forma absolutamente exemplar: os RIPA, os REPA, tudo aquilo que chega à nossa escola para dar informação fidedigna às comunidades educativas, aos pais, às crianças, para que possamos entender se temos sucesso ou insucesso e, no caso de insucesso, como é que o podemos combater.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg208">Relativamente ao ensino profissional, quero dizer-lhe com clareza que, quando o anterior Governo pensou o Portugal 2020, se ficou pelo Portugal 2017. Em 2017, estávamos a extinguir praticamente todas as verbas do Portugal 2020.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u75" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg209">Não foram pagas!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u76" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg210">Estamos, neste momento, a trabalhar também no ensino e na educação de adultos para que a reprogramação dê resposta. Mas, ao contrário do que acontecia, agora fazemos programação para três anos com os nossos parceiros das escolas profissionais privadas, e continuamos a fazê-la.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Duarte Filipe Marques.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg211">Em relação à escola pública, tudo aquilo que enunciei, de que iriam ser feitos pagamentos, têm sido feitos, matéria a que nos dedicámos na 8.ª Comissão, onde falámos sobre todas essas questões.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u77" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg212">Não se resolveram!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u78" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg213">Mas quero dizer algo mais: relativamente às escolas públicas foi assegurado o pagamento para este ano com o dinheiro que nos resta dos fundos comunitários, sabendo nós que estamos a trabalhar agora na reprogramação. Para poder continuar o ciclo deste quadro comunitário, podemos pagar às escolas, através dos fundos comunitários, a importante ação social escolar, estamos no processo, e também pagar todos os consumíveis.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Duarte Filipe Marques.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg214">Relativamente às questões relacionadas com o pagamento dos salários dos professores, quero garantir que será assegurado pelo Orçamento do Estado de 2018 e tudo seguirá o seu curso, também nesta valorização crescente que temos do ensino profissional.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg215">Quanto às outras questões colocadas, queria dizer ao Sr. Deputado do PSD que não há nada que nos assuste relativamente ao alegado congelamento ou corte generalizado das verbas a nível nacional. Tudo está pensado e a acontecer como o previsto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg216">Quero também dizer-lhe que cada vez que um agrupamento de escolas requer ao Ministério da Educação um reforço orçamental, ele é analisado porque, obviamente, é feita uma estimativa, no início, pela despesa relativa do ano anterior, pela variação/tentativa do número de estudantes. Estamos a analisar e, sempre que é requerido, respondemos convenientemente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg217">Relativamente à agenda digital para o sucesso escolar, ela também está a acontecer. Não sei se o Sr. Deputado já teve oportunidade de ouvir falar na INCoDe.2030, uma iniciativa deste Governo…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u79" who="#PedroFilipedosSantosAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg218">Para 2030?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u80" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg219">Sim, 2030, porque é preciso pensar no futuro, é preciso pensar para além da Legislatura, Sr. Deputado!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Pedro Alves.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg220">Esta iniciativa não é, única e simplesmente, do Ministério da Educação. A Modernização Administrativa, o Ensino Superior, a Administração Pública, enfim, todo o Governo está implicado neste esforço para que verdadeiramente a possamos incluir na agenda digital.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg221">Na flexibilização e na autonomia curricular, temos as tecnologias de informação e comunicação como uma das nossas prioridades, uma vez que o anterior Governo retirou toda a acuidade…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u81" who="#PedroFilipedosSantosAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg222">Investimento zero!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u82" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg223">Sr. Deputado, o que está a dizer é uma mentira, porque nesta matéria o investimento não é zero!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u83" who="#PedroFilipedosSantosAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg224">É zero, é!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u84" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg225">Estamos a trabalhar também para a produção de recursos digitais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg226">Quanto à Escola Secundária André de Gouveia, questão colocada por Srs. Deputados, queria dizer que constitui uma preocupação. Como saberão, essa é uma das escolas que estavam no Portugal 2020 e que estava mapeada com mais de 2,3 milhões de euros. Temos encetado conversações com o Sr. Presidente da Câmara, que, curiosamente, hoje — tenho essa informação — já veio dizer que está disponível para continuar o diálogo com o Ministério da Educação para podermos realmente tirar esses fundos, 2,3 milhões de euros… Não é todo o dinheiro que a Escola precisa, mas é uma parte significativa para a podermos melhorar. Como eu estava a dizer, o Sr. Presidente da Câmara de Évora esteve reunido no Ministério da Educação e, hoje, mostrou disponibilidade para continuar o diálogo com o Ministério da Educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg227">Posso dizer aqui abertamente ao Sr. Presidente da Câmara que, juntos, vamos fazer com que aquela Escola seja requalificada. Está prevista, no mapa, em relação ao investimento da DGEstE (Direção-Geral dos Estabelecimentos Escolares) — um investimento imediato e não nesse investimento —, uma quantia de 70 000 € para resolver os problemas que, neste momento, existem naquela Escola.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg228">Também queria referir que, pela informação de que dispomos, não faltam assistentes operacionais e o rácio legal existente naquela Escola está a ser cumprido, ainda que haja falta de alguns assistentes operacionais, por baixas pontuais de alguns dos seus funcionários.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg229">Ao Sr. Deputado Luís Monteiro queria responder que a reprogramação também vai afetar positivamente a educação de adultos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg230">Em relação ao ensino artístico, quando eu disse que era importante paliar as dificuldades que existiam no ensino profissional, deixe-me autocorrigir-me e dizer que essas dificuldades existiam não só no ensino profissional, mas também no ensino artístico. Em breve, teremos uma solução para essa questão, que temos vindo a discutir tantas e tantas vezes em Comissão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg231">Queria também referir que, através da vinculação extraordinária, professores de Música e de Dança, professores das escolas artísticas — aliás, o Sr. Deputado estudou numa dessas escolas na cidade do Porto — , terão também, pela primeira vez, a possibilidade de ver regularizada a sua situação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg232">À Sr.ª Deputada Ana Mesquita, que falou da Escola Secundária André de Gouveia e do tremor de terra que vivemos há dois dias, quero dizer-lhe que tivemos uma reação absolutamente fantástica na escola de Arraiolos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg233">Uma das iniciativas de educação para a cidadania A Terra Treme resultou impecavelmente para que aquela comunidade educativa pudesse responder.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u85" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg234">Felizmente que havia lá assistentes operacionais!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u86" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg235">Felizmente que havia lá assistentes operacionais e, por isso, é tão importante que eles possam dar resposta.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg236">A Sr.ª Deputada Ana Mesquita disse que não importa só elencar todo o reforço que fizemos, mas eu acho importante que o façamos para dizer onde estamos a chegar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg237">Assim, viemos de uma situação em que tínhamos 3000 assistentes operacionais com contrato emprego-inserção, que transformámos em contrato a termo. Todos estes contratos têm sido renovados e vão poder ser abrangidos pelo PREVPAP (Programa de Regularização Extraordinária dos Vínculos Precários na Administração Pública), o que é muito importante neste esforço do Governo de desprecarização.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg238">Por sua vez, contratámos 300 novos assistentes operacionais, 250 no ano transato, todos eles colocados nas nossas escolas, e mudámos a portaria de rácios com dois enfoques privilegiados: por um lado, o reforço no pré-escolar, como eu disse na intervenção inicial, para podermos ter, já no próximo ano, um assistente operacional por sala e, por outro lado, no caso dos alunos com necessidades educativas especiais, os redutores de turma e os não redutores de turma, a majoração em 50%, contando como se fossem 1,5 alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg239">Nesse sentido, já foram dadas todas as autorizações — alguns que os municípios tinham de contratar já estão a chegar às escolas, muitos dos que tinham de ser contratados pelas competências diretas do Ministério da Educação também estão a chegar às escolas, sendo este um processo em curso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg240">O certo é que, no final deste ano, vamos ter mais 2550 assistentes operacionais do que tínhamos quando começámos a Legislatura e vamos ter, certamente, um número significativo, daqueles dois mil novecentos e tal precários, passou a estável na Administração Pública. Isso é algo que, acreditem, preocupa tanto esta tutela como o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<note type="debate">Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão.</note>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u87" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg241">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos, do Grupo Parlamentar do PCP.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u88" who="#PaulaAlexandraSobralGuerreiroSantosBarbosa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg242">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, antes de dirigir as minhas questões ao Sr. Ministro, não posso deixar de referir neste debate que quer o CDS, quer o PSD procuram fazer aqui uma operação de branqueamento sobre as suas reais responsabilidades na situação da educação,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg243">… ao virem hoje falar de problemas que, na altura do PSD e do CDS no Governo, ignoraram propositadamente. Mais do que isso: não só ignoraram como até os agravaram!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u89" who="#AmadeuAlbertinoMarquesSoaresAlbergaria" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg244">É a cassete!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u90" who="#PaulaAlexandraSobralGuerreiroSantosBarbosa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg245">Ao ouvir a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa falar das preocupações com o sucesso educativo dos estudantes e com a qualidade da escola pública, não posso deixar de referir o que era o vosso programa e a vossa grande medida do ensino vocacional, segregando tão precocemente crianças e jovens do acesso aos mais elevados níveis de conhecimento, colocando-os logo de parte na sociedade,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u91" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg246">Exatamente!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u92" who="#PaulaAlexandraSobralGuerreiroSantosBarbosa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg247">… retirando-lhes o direito à igualdade no que diz respeito ao acesso à educação, com soluções que só os desvalorizavam.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg248">Sr. Ministro, trago-lhe questões relativas ao investimento. O investimento na escola pública é fundamental.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg249">O Sr. Ministro fez referência à atuação do Governo, mas não podemos deixar de referir que não é certo, não é correto, diria até que é inaceitável que o Governo queira transferir para as autarquias responsabilidades que não lhes pertencem. Estamos a referir-nos, concretamente, à pressão que está a ser feita junto das autarquias para que assumam encargos e responsabilidades na realização de obras em escolas que são da responsabilidade do Ministério da Educação, nomeadamente em escolas dos 2.º e 3.º ciclos e do ensino secundário.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg250">Isto é um mau prenúncio para o objetivo da transferência de competências que o Governo quer fazer para as autarquias, porque parece que o que está em cima da mesa é, de facto, uma transferência de encargos e não um verdadeiro processo de descentralização.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg251">É necessário que o Governo assuma as suas responsabilidades relativamente a essa matéria e que não venha depois tornar responsável os municípios pelas obras que são da responsabilidade do Governo e que não estão a ser feitas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg252">Gostaria ainda que o Sr. Ministro pudesse desenvolver a referência que fez, na sua intervenção, à redução do número de alunos por turma e à necessidade de investimento no pré-escolar. Estas são questões prioritárias para o PCP, que resultam da intervenção e de propostas do PCP, que constam também das normas do Orçamento do Estado para 2018.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg253">Importava também neste âmbito, Sr. Ministro, que houvesse mais respostas por parte do Governo, para que pudéssemos ir mais longe na concretização dos objetivos que estabelecemos relativamente a estas matérias.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u93" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg254">Tem agora a palavra, também para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Álvaro Batista, do PSD.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u94" who="#ÁlvaroManuelReisBatista" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg255">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados presentes, começo por cumprimentá-los a todos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg256">Sr. Ministro, nesta segunda-feira estive no Agrupamento de Escolas Afonso de Paiva, em Castelo Branco, onde pude constatar a asfixia financeira a que este Governo está a submetê-lo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg257">Este Agrupamento teve, em 2015, com o anterior Governo PSD/CDS, mais dinheiro do que aquele que o Governo das esquerdas lhe tem vindo a dar. Se o Sr. Ministro quiser, tenho aqui os documentos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg258">Se o Sr. Ministro e as esquerdas adoram tanto a escola pública, porque andam a tirar-lhe o ar? Porque não dão a este Agrupamento o mesmo dinheiro que o anterior Governo lhe dava? Porque cortaram a este Agrupamento mais de 10% do seu orçamento? Porque é que as visitas de estudo têm agora de ser pagas pelos alunos? Sr. Ministro, há projetos de mecatrónica neste Agrupamento que não são feitos por falta de dinheiro para os materiais. Se adoram tanto a escola pública, porque é que a tratam pior que o anterior Governo?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg259">Quero agora falar-lhe dos cursos profissionais, que não estão a ser pagos pelo Orçamento, mas com fundos europeus. O problema é que estão gastas mais de 90% das verbas e ainda faltam três anos para o Portugal 2020 acabar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg260">No anterior Governo, com a troica, conseguimos que o Orçamento do Estado passasse a financiar o ensino artístico, retirando-o da dependência dos fundos comunitários. Este Governo fez o contrário: diminuiu 4% do financiamento do ensino profissional em 2016 e, de 2015 até 2018, reduziu em 6% as verbas do orçamento para a educação e formação de jovens. São números, não há como negá-los! Se este Governo não resolver o problema, não será possível a abertura de turmas de 1.º ano no ensino profissional para o triénio 2018-2021.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg261">Sr. Ministro, vai fazer a sua obrigação ou vai continuar com as desculpas de mau pagador? Há quase três anos que é Ministro e que as esquerdas governam, por isso, vai sendo tempo de começar a resolver os problemas e de o senhor acabar com a conversa mole.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u95" who="#PedroNunodeOliveiraSantos" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg262">Conversa mole?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u96" who="#ÁlvaroManuelReisBatista" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg263">Garante ou não que vai haver dinheiro para os cursos profissionais a partir de 2018? Os problemas são verdadeiros, mostre que é um Ministro de verdade. Vai ou não resolvê-los?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u97" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg264">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do PCP, também para pedir esclarecimentos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u98" who="#DianaJorgeMartinsFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg265">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, o PCP traz hoje a discussão um tema que, até ao momento, não foi abordado por nenhum grupo parlamentar neste Plenário e que não mereceu sequer a referência do grupo parlamentar que agendou este debate, que não teve uma única frase para as questões da educação especial no nosso País. Mas o PCP cá estará para colocar os problemas e para fazer efetivamente essa discussão.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u99" who="#CarlaMariadaCostaeCruz" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg266">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u100" who="#DianaJorgeMartinsFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg267">Percebemos que o CDS não queira falar sobre o assunto, porque CDS e PSD têm profundas responsabilidades no aprofundamento dos problemas da educação especial.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u101" who="#PaulaAlexandraSobralGuerreiroSantosBarbosa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg268">Exatamente!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u102" who="#DianaJorgeMartinsFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg269">Além dos cortes que fizeram, todas as vezes que aumentava o número de alunos com necessidades educativas especiais diminuíam o número de professores de educação especial para acompanhar esses alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg270">Além disso, é da sua autoria uma portaria que retirava da escola os alunos do 10.º ao 12.º anos, numa significativa ação de segregação e discriminação destes jovens e de um profundo retrocesso educativo. Por isso, percebemos que o CDS não queira trazer a discussão a educação especial.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg271">Mas, Sr. Ministro, nós trazemos este tema a debate, com profundas preocupações relativamente à atual situação nas nossas escolas. Conhecemos o trabalho que está a ser feito no âmbito da revisão do Decreto-Lei n.º 3/2008 e o documento que esteve disponível para apreciação pública, mas conhecemos também os problemas que persistem no âmbito da educação especial nas escolas, com consequências graves para as crianças e os jovens com necessidades educativas especiais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg272">Isto significa, Sr. Ministro, que é mais do que tempo de o Governo tomar medidas concretas que respondam às necessidades destas crianças e destes jovens.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg273">Por proposta do PCP, consta do Orçamento do Estado uma norma que determina que o Governo elabore um plano de reforço dos meios humanos, materiais e pedagógicos afetos à educação especial, com medidas calendarizadas para implementação em todos os estabelecimentos de ensino público, de modo a assegurar uma efetiva resposta a todas as crianças e a todos os jovens com necessidades educativas especiais. Sr. Ministro, até ao momento, o que foi já feito para que possa ser, efetivamente, implementada esta norma?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg274">Queria também abordar uma outra questão que não foi referida por nenhum grupo parlamentar, que se prende com os técnicos especializados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg275">O PCP tem intervindo diversas vezes sobre esta matéria e sobre a necessidade de se garantirem os direitos destes trabalhadores, pondo-se fim à instabilidade e à precariedade que continuam a persistir. Foram aprovadas propostas do PCP também sobre esta matéria, na Assembleia da República, designadamente quanto à necessidade de se vincularem estes trabalhadores e de se criarem grupos de recrutamento específicos para os técnicos especializados que exercem funções docentes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg276">Sr. Ministro, estas são matérias que precisam, efetivamente, de uma intervenção concreta. Não é possível adiar medidas na área da educação especial nem na resposta aos técnicos especializados. Por isso, pergunto o que é que o Governo tem previsto fazer para cumprir estas propostas do PCP que foram aprovadas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u103" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg277">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Marques, do PSD.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u104" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg278">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro, a estratégia habitual do Sr. Ministro e do Governo em matéria de educação resultaria nos primeiros meses de Governo ou diria que era aceitável no primeiro ano de Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg279">O Sr. Ministro presta-se aqui a um papel de fazer apenas oposição ao Governo anterior, mas nós estamos a discutir, neste debate de atualidade, políticas de educação deste Governo, e o Sr. Ministro não é ministro-sombra do Governo, não é o ministro-sombra da oposição e também não é candidato a ministro. O senhor é o Ministro da Educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg280">O Sr. Ministro só fala do passado, fala muito bem de intenções para o futuro e tenta entreter-nos com essa retórica, mas o Sr. Ministro não governa no presente e o seu problema de governação é no presente. Achamos muito bem que acautele o futuro, mas exigimos que faça reformas no presente e dê condições às escolas, aos professores e às famílias para termos uma educação de qualidade. Aquilo a que assistimos é que, apesar do fim da austeridade, as escolas têm hoje menos recursos financeiros para a sua melhoria e para assegurarem o serviço nacional de educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg281">Hoje, há menos assistentes operacionais a serem contratados para as escolas, porque, apesar do fim da austeridade, o Sr. Ministro só renova os contratos que já existiam e poucos contrata para suprir as necessidades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg282">O Sr. Ministro anuncia que vai contratar, mas não contrata. O Sr. Ministro promete aos professores que vai fazer progressões na carreira e, afinal, não faz. O Sr. Ministro diz que vai oferecer os manuais gratuitamente, mas depois não paga. O Sr. Ministro diz que vai aumentar o ensino profissional, mas depois não paga nem aos alunos nem às escolas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg283">Estamos em janeiro de 2018 e, até ao dia de hoje, os alunos do enino profissional receberam zero euros, e a culpa não é de Bruxelas, a culpa é deste Governo, que tem o dever de fazer cumprir as suas responsabilidades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg284">Sr. Ministro, não posso deixar de o questionar também sobre o erro monumental que tem a ver com a proibição de alunos com mais de 18 anos poderem participar no desporto escolar. Os alunos com mais de 18 anos estão arredados do acesso ao desporto escolar, e isso não faz sentido.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg285">Sr. Ministro, assistimos aqui, cada vez mais — e não é só na sua área, mas hoje também é na sua área —, ao PCP e ao BE a tentarem disfarçar o incómodo criticando o Governo anterior, mas, a seguir, começam a desancar, a criticar, a chamar à atenção para tudo o que o PSD e o CDS têm vindo a chamar a atenção ao longo dos últimos dois anos. Este é um sinal de que o Governo também já não tem o apoio da esquerda parlamentar para a área da educação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg286">O Sr. Ministro farta-se de desfazer: o Sr. Ministro desfaz a avaliação, o Sr. Ministro desfaz a exigência, o Sr. Ministro desfaz as reformas que encontrou. Vejo-o a desfazer, mas não o vejo a fazer nada. A retórica de destruir aquilo que encontrou já não cola.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg287">O Sr. Ministro tem de governar o presente e dar respostas hoje sobre a exigência que é necessária e sobre a qualidade. Já não bastam anúncios, já não bastam proclamações.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u105" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg288">Para responder aos vários pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u106" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg289">Sr. Presidente, relativamente às várias questões que foram colocadas, e começando pela pergunta da Sr.ª Deputada Paula Santos, do PCP, queria esclarecer que nunca disse que nós — isto é muito claro e queria aqui dizê-lo — impomos aos municípios que sejam eles a fazer as obras de que temos responsabilidade, volto a repetir, de que temos responsabilidade. Os municípios são nossos parceiros.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg290">Mais: temos municípios de todo o quadrante político — sabem-no os grupos parlamentares que têm responsabilidades autárquicas —, uns vieram ao Ministério da Educação, noutros caos foi o Ministério que teve acesso a esses municípios para contratualizar essas parcerias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg291">Queria voltar a dizer que o que os municípios fazem é generosamente entrar neste grande esforço para que muitas das nossas obras possam fazer-se. É um conjunto alargado de obras.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u107" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg292">Pagam os municípios!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u108" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg293">Como se disse muitas vezes, o que aconteceu foi que encontrámos, única e simplesmente, uma folha de Excel com um mapeamento com pactos não assinados numa parte significativa do País, em todo o Alentejo, pactos esses que estão agora a ser resolvidos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u109" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg294">Nós pagámos o calote!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u110" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg295">Por outro lado, foi interrompido um conjunto alargado de intervenções, nomeadamente intervenções que reiniciámos, como é o caso de Padrão da Légua, de Ponte de Lima, das duas escolas da margem sul de que tantas vezes aqui falámos e que agora vemos reativadas, que estavam a ser feitas pela Parque Escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg296">Quero voltar a dizer que os municípios são nossos parceiros e, no caso concreto de Évora, o que queremos é encontrar um parceiro na Câmara Municipal para resolver o problema que identificámos e poder utilizar estas verbas dos fundos comunitários.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg297">Relativamente ao número de alunos por turma, temos trabalho a fazer, esta questão ficou inscrita no Orçamento do Estado, fizemos já um trabalho importante no ano transato nos Territórios Educativos de Intervenção Prioritária, onde sabemos que era prioritário que o número de alunos por turma diminuísse. É importante continuarmos a fazer este trabalho e, em breve, termos também uma resolução relativamente a esta diminuição do número de alunos por turma, que ficou inscrita no Orçamento do Estado para 2018.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg298">No que concerne ao ensino pré-escolar, que é para nós uma aposta, quero dizer-lhe que abrimos 170 novas salas nestes últimos dois anos, temos inscrita no Programa do Governo, que foi aprovado nesta Casa, a universalização aos 3 anos. Além disso, na maioria do território nacional, em quase 90% dos municípios, esse objetivo já foi alcançado. Nas zonas periurbanas, principalmente em Lisboa, continuamos a ter algumas dificuldades. Nalguns dos municípios conseguiu-se, entretanto, a universalização aos 4 anos, e é nosso objetivo poder continuar este esforço para termos uma universalização real do pré-escolar aos 3 anos, porque sabemos que este é um importante prescritor do sucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg299">Nesse esforço de valorização dos profissionais, educadores de infância, fizemos, por um lado — como bem se recorda —, a articulação com os horários e com o calendário escolar do 1.º ciclo e, por outro lado, lançámos as orientações curriculares da educação pré-escolar, em que pudemos também lançar o largo programa de formação para estes profissionais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg300">Queria dizer ao Sr. Deputado Álvaro Batista que muito provavelmente confundiu o despacho de ação social escolar do nosso Governo com o despacho de ação social escolar do Governo anterior, porque há uma coisa absolutamente fundamental.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u111" who="#ÁlvaroManuelReisBatista" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg301">Eu fui lá!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u112" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg302">Há três questões que são inovadoras, que são novas neste despacho de ação social escolar: por um lado, visitas de estudo, que voltaram a ser pagas para todos os alunos da ação social escolar. Sabe o que acontecia no anterior Governo?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg303">Como as visitas não eram pagas, os diretores de escola, os diretores de turma, todos aqueles que queriam fomentar atividades curriculares pedagógicas fora da sala de aula, fora da escola, interrompiam, porque se aqueles que não tinham possibilidades económicas de o fazer não tinham as ajudas a que tinham direito nada acontecia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg304">Relativamente aos manuais escolares, tivemos já esta discussão no Orçamento do Estado e em muitas outras vezes em sede de Comissão. O novo escalão ajuda à sua aquisição por parte de tantos e tantos estudantes dos 2.º e 3.º ciclos, mas, curiosamente, o despacho da ação social escolar não ajuda alunos do 1.º ciclo. Sabe porquê, Sr. Deputado? Porque este Governo dá-os a todos gratuitamente, independentemente de beneficiarem ou não da ação social escolar, e isso é importante.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg305">Por outro lado, não sei se já teve oportunidade de ir, em tempo de interrupção letiva, a uma escola que seja TEIP (território educativo de intervenção prioritária). Nesses territórios, que também são para nós uma prioridade, existem refeições escolares importantes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg306">Registo, de forma veemente, que reconhece parte do mal que o anterior Governo fez aos nossos alunos da ação social escolar e assisto também surpreendido à forma de realidade paralela em que vive neste momento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg307">De certeza absoluta, deveria ir mais vezes a escolas para entender as grandes mudanças que estão a acontecer na ação social escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg308">Relativamente às questões que foram colocadas pela Sr.ª Deputada Diana Ferreira, sobre os assistentes operacionais e a educação inclusiva, gostaria de dizer que temos de continuar a trabalhar neste assunto. Ao nível do Decreto-Lei n.º 3/2008, há um grupo de trabalho que está a trabalhar. A sociedade civil, os académicos, todos aqueles que são beneficiários têm, ao longo destes mais de dois anos, trabalhado para que tenhamos uma resposta diferente porque a ciência, nomeadamente as ciências da educação, também evoluiu neste campo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg309">Gostaria de dizer também, que, por exemplo, não sendo o busílis da questão, esta majoração de 50%, quando nós quantificamos assistentes operacionais, é muito importante.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg310">Relativamente aos técnicos especializados, quero dizer-lhe o seguinte: por um lado, e porque já falei aqui do PREVPAP (Programa de Regularização Extraordinária dos Vínculos Precários na Administração Pública), todos aqueles que constituam necessidades permanentes…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u113" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg311">Sr. Ministro, atenção ao tempo, peço-lhe o favor de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u114" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg312">Sr. Presidente, vou já concluir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg313">Como dizia, todos aqueles que constituam necessidades permanentes serão integrados, indubitavelmente, pelo PREVPAP.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg314">Recorda-se do que aconteceu no início do ano? Habitualmente, tínhamos uma via crucis de muitos destes técnicos especializados em que os concursos eram lançados e a meio de novembro, às vezes mais tarde, eles chegavam às escolas. Mais de 60% deles, todos aqueles em relação aos quais tínhamos amparo legal para o fazer, no dia 1 de setembro puderam ser renovados automaticamente quando o próprio e o agrupamento mostraram vontade de que isso acontecesse, e isso foi uma verdadeira revolução pois fez com que muitos dos intérpretes de língua gestual portuguesa…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u115" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg315">Sr. Ministro, tem mesmo que concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u116" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg316">… pudessem ver os seus contratos renovados no dia 1 de setembro, fez o mesmo com muitos psicólogos e, acima de tudo, fez com que as crianças, os jovens, as famílias e as comunidades educativas pudessem beneficiar da importante medida que nós implementámos no início deste ano letivo.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u117" who="#ÁlvaroManuelReisBatista" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg317">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa sobre a condução dos trabalhos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u118" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg318">Tem a palavra, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u119" who="#ÁlvaroManuelReisBatista" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg319">Sr. Presidente, queria pedir à Mesa o favor de entregar ao Sr. Ministro um documento que me foi entregue pelo Agrupamento de Escolas Amato Lusitano, quando lá estive esta segunda-feira, e que comprova a redução do seu orçamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg320">Eu fui às escolas, e já que o Sr. Ministro não foi poderá, assim, aperceber-se da realidade desta escola e tomar medidas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u120" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg321">Sr. Deputado, já disse qual é o objeto do pedido, pelo que não precisa de outro fundamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg322">Peço-lhe o favor de fazer chegar o documento à Mesa para ser distribuído.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg323">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u121" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg324">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos na metade da Legislatura, ou seja, estamos a meio do caminho, e meio do caminho não é destino para ninguém, é um ponto equidistante entre a partida e a chegada, e é por isso que é importante saber de onde é que vimos e para onde é que vamos para perceber qual é o caminho que temos de fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg325">De onde é que nós vimos? Qual era o estado da educação em 2015? Lembramos que, em dois anos, desde que chegou ao Governo, Nuno Crato introduziu exames precoces onde não havia, fez uma revolução curricular que — e cito — «pela primeira vez na história da escola pública democrática fez o ensino básico perder o caráter de preparação integral para o exercício da cidadania através do peso excessivo das chamadas disciplinas estruturantes».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg326">Introduziu também novos programas para disciplinas de básico, novos programas para disciplinas de secundário que tinham sido aprovadas há pouco tempo e um programa de Matemática que foi descrito como um programa entre a década de 60 e a década de 80.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg327">Introduziu igualmente uma via vocacional sem saída pedagógica para alunos com 13 anos, introduziu mega-agrupamentos, mega-horários, megaburocracia, megaturmas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg328">O resultado destas alterações brutais no sistema de ensino foram níveis máximos de retenção de uma década, ou seja, insucesso escolar. Aquela exigência de que falava o PSD e o CDS, aquela exigência de que falava Nuno Crato era, afinal, uma elitização, uma seleção muito mais adequada ao desvio de fundos que a direita queria fazer e previa no seu programa eleitoral em relação ao alargamento de contratos de associação do que propriamente adequada a uma escola inclusiva.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg329">O anterior Ministro Nuno Crato nem sequer se esforçava para esconder que as escolas deviam ser centros de treino a competir por resultados nos exames e, por isso, é que premiava na competição as escolas que deixassem os outros para trás, as escolas que deixassem alunos para trás e oferecia às escolas mais professores quando tinham melhores resultados nos exames.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg330">À pergunta de se nós avançámos em relação a este estado de educação a resposta é: sim, avançámos completamente, avançámos absolutamente em relação ao estado da educação que tínhamos em 2015, mas o estado da educação em 2017 e em 2018 tem ainda muitos sintomas do tratamento de choque a que foi submetido. Tem níveis de retenção inaceitáveis, muito acima da média europeia e muito, muito precoces, e é por isso que é preciso repensar o papel da retenção na aprendizagem dos alunos. Tem métodos de ensino demasiado expositivos que só são úteis à obsessão do sistema com exames, que é, aliás, incoerente com os novos métodos pedagógicos e de avaliação que foram introduzidos no ensino superior. Enquanto no ensino superior se combate o excessivo peso dos exames eles foram introduzidos em força e à força nos ensinos básico e secundário.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg331">A consequência é que seis em cada dez alunos pagam aulas privadas, pagam explicações privadas para conseguirem passar no exame de Matemática, e é isto que o CDS considera uma escola exigente. É uma escola em que 60% dos alunos que tiverem dinheiro para pagar a explicadores conseguem superar o exame de Matemática. Aqueles que não tiverem dinheiro para pagar explicações não conseguirão passar num exame relativo a um programa que é completamente absurdo, esses não poderão ter sucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg332">O que é ainda mais absurdo é que no país europeu em que, em níveis absolutos e proporcionais, há mais horas letivas de Matemática o facto de 60% de alunos terem que recorrer a explicações não faça soar campainhas na cabeça de ninguém…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PSD">
						<desc>Faz! Faz!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u122" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg333">… e a campainha que tem de soar é que não há programas, Sr. Ministro — e insisto nisto —, de flexibilização curricular que resistam à formatação do sistema imposta por programas desadequados, metas desadequadas e pelo peso excessivo dos exames. O currículo imposto por Nuno Crato é um currículo pobre, que tem de ser alterado, e aquilo que temos de perguntar é se é esta a escola que nós queremos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg334">Todos os dados, inclusive aquele que a Sr.ª Deputa Ana Rita Bessa citou, indicam que o sistema educativo privilegia quem tem condições socioeconómicas favoráveis à partida.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg335">Todos os dados indicam que o ensino profissional é uma via para aqueles alunos que têm piores desempenhos — inclusive está no relatório sobre o estado da educação de 2016. Essa continua a ser a via preferencial para os alunos com piores desempenhos, que — coincidência! — são alunos com condições socioeconómicas mais desfavoráveis à partida.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg336">É por isso que temos de perguntar: é esta a escola profissional que queremos para mais de 50% dos alunos?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg337">É com a asfixia financeira do ensino profissional que vamos valorizar o ensino profissional para que ele não tenha este perfil de alunos? Que sinal é que quer o Governo dar ao ensino profissional?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg338">Há outro dado preocupante no estado da educação em 2017 e 2018: é que os professores trabalham mais do que a média europeia e sentem-se menos reconhecidos do que a média europeia dos professores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg339">Sr. Ministro, depois de amanhã vão recomeçar as negociações com os sindicatos que representam os docentes. O Governo assumiu compromissos com a escola pública, assumiu compromissos com os professores, assumiu compromissos com o Bloco de Esquerda e assumiu compromissos com o Parlamento relativamente a carreiras, relativamente ao reposicionamento de professores que estão presos no 1.º escalão, relativamente às vagas que é preciso abrir, e com estabilidade para o futuro, de transição para os 5.º e 7.º escalões e relativamente à contagem do tempo de serviço. Aquilo que queremos saber é se o Sr. Ministro garante que serão estes compromissos, que será o Estatuto da Carreira Docente que vai nortear a discussão sobre as carreiras e a reposição e a contagem integral do tempo de serviço e que não há carreiras ad hoc para as docentes e para os docentes.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u123" who="#JoséBorgesdeAraújodeMouraSoeiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg340">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u124" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg341">Sr.as e Srs. Deputados, a realidade mostrou-nos que, para lá dos discursos, o CDS não quer saber de nenhuma…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u125" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg342">Terminou o seu tempo, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u126" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg343">Termino já, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg344">Como dizia, o CDS não quer saber de nenhuma destas preocupações que afetam hoje o sistema de ensino.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg345">O que o CDS quer saber é em que dia é que saem os rankings, porque é isso que entusiasma a direita. A direita agarra-se aos exames, agarra-se aos concursos das notas, agarra-se à sua herança, agarra-se à escola para selecionar. A direita não quer um ministro da educação, a direita o que quer é um selecionador nacional da educação, é isso que a direita quer que exista.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u127" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg346">Sr.ª Deputada, peço-lhe o favor de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u128" who="#JoanaRodriguesMortágua" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg347">Termino já, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg348">O projeto, deste lado, é outro: no Bloco de Esquerda entusiasma-nos a Educação, em maiúsculas, e tudo o que ela leva dentro — uma Educação inclusiva democrática para o progresso. Aquilo que queremos saber, Sr. Ministro, é se vamos ficar a meio do caminho.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u129" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg349">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u130" who="#JoséLuísTeixeiraFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg350">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados:</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg351">Desde sempre que Os Verdes têm assumido a defesa de uma escola pública e de qualidade por um ensino democrático, plural e incisivo como condição essencial não só para assegurar o direito fundamental universal e constitucionalmente garantido à educação, mas também por reconhecermos na educação a condição primeira e última do desenvolvimento sustentável e para a preservação, no futuro, de um mundo mais justo e solidário.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg352">Por isso mesmo, sempre condenámos o desinvestimento que, ao longo dos anos, foi feito na escola pública, e aqui importa referir que foi com particular incidência durante o período do Governo PSD/CDS. É importante este elemento estar presente na discussão, porque foi este desinvestimento que nos levou a este ponto onde reina a escassez de recursos ao nível da educação, levando ao avolumar de problemas nas escolas públicas e dos professores que nelas trabalham, que se veem assim desrespeitados e desvalorizados no seu papel na construção de uma sociedade democrática.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg353">Lembramos que, segundo a OCDE, a dignificação dos professores, nomeadamente por via da valorização salarial, é um fator que contribui para a melhoria do ensino e para o sucesso educativo. Foi, aliás, com base nesta constatação que Os Verdes propuseram, e esta Assembleia aprovou, em dezembro do ano passado, uma iniciativa legislativa para que o Governo, em diálogo com os sindicatos, garantisse que, nas carreiras cuja progressão depende também do tempo de serviço prestado, fosse contado todo esse tempo para efeitos de progressão na carreira e da correspondente valorização remuneratória.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg354">Ora, para dar corpo à contagem integral do tempo de serviço, que os docentes viram congelado, é necessário reposicionar os docentes na sua carreira. Sucede que nos chegam agora informações de que este processo não está a seguir o seu normal desenvolvimento, uma vez que a proposta de portaria apresentada pelo Governo para materializar este propósito mereceu o desacordo de todas as organizações sindicais de docentes. Como exemplo, temos a situação dos docentes que, desde 2011, ingressaram nos quadros integrados no 1.º escalão, independentemente do tempo de exercício da função docente em regime de contrato, e onde têm permanecido, aos quais não é aplicado o devido reposicionamento na carreira com as naturais consequências em termos de perdas remuneratórias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg355">Acresce que a referida portaria, apresentada pelo Governo, introduz exigências que nunca foram aplicadas aos docentes nas mesmas condições até 2011.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg356">É neste contexto que é oportuno lembrar que estes docentes já foram bastante penalizados em todos os anos que permaneceram no 1.º escalão da carreira, recebendo exatamente o mesmo que os docentes contratados e tendo perdido efetivamente parte do ordenado a que tinham direito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg357">Mais: o facto da não contabilização dos anos de serviço prestados sem profissionalização, e a concretizarem-se as intenções do Governo de acordo com a proposta de portaria conhecida, leva a que estes docentes tenham perdas ainda maiores de tempo de serviço e que se acentuem desigualdades entre pares.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg358">Ora, tendo sido esta uma matéria de compromisso entre o Governo e as estruturas sindicais que subscreveram uma declaração de compromisso, em que esta matéria, aliás, estava prevista, interessava saber, Sr. Ministro, qual é a real intenção do Governo em relação a estes profissionais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg359">Temos esperança que, durante este debate, nem que seja na intervenção de encerramento, tenhamos resposta a estas perguntas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u131" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg360">Também para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Araújo Novo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u132" who="#IldaMariaMenezesdeAraújoNovo" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg361">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Educação, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Lamentavelmente, este Governo e o Ministério da Educação não se têm revelado fiáveis nem confiáveis.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg362">Com o devido respeito, permito-me afirmar que o Sr. Ministro da Educação se tem revelado uma verdadeira deceção para mim, pessoalmente, e para os professores, que o têm manifestado reiteradamente junto do meu Grupo Parlamentar.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Oh!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u133" who="#IldaMariaMenezesdeAraújoNovo" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg363">Seria de esperar que o Ministro da Educação, que é um cientista, pautasse a sua atuação pelo rigor e que o exigisse à sua equipa na forma e no conteúdo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg364">A incoerência, as trapalhadas, as omissões e a não assunção de responsabilidade de falhas em várias vertentes têm levado uma enorme instabilidade às escolas, em que, necessariamente se incluem os alunos, os professores, os funcionários, as direções e as respetivas famílias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg365">Refiro-me a um exemplo recente — e digo «recente» porque este Governo tende sistematicamente a falar do passado, mas nunca do seu passado — para justificar as malfadadas decisões do Governo, mais concretamente em relação aos professores, garante do funcionamento estável e digno da escola pública.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg366">Na última audição regimental, o CDS levantou, uma vez mais, a questão, ainda pendente, do concurso de mobilidade interna que o Ministério pretende resolver através de um anteprojeto de decreto-lei que já se conhece.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg367">Reiterámos na altura e insistimos agora: esse decreto-lei não visa resolver as vicissitudes do concurso, mas, sim, consolidar os efeitos decorrentes da decisão administrativa que deu origem à contestação dos professores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg368">A este propósito, a Sr.ª Secretaria de Estado Adjunta e da Educação, entre outras imprecisões e faltas à verdade, afirmou que — e passo a citar: «foram cumpridas as preferências em função de lugares e não de horários»; «nos termos da legislação em vigor, um quadro de zona pedagógica fica necessariamente numa escola do quadro onde vinculou»; «não há concursos para todos», etc.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg369">Não há tempo para desmontar estas afirmações, o que seria fácil, mas, perante uma outra afirmação também proferida pela Sr.ª Secretária de Estado — «a decisão administrativa foi justificada pelo aproveitamento de recursos» —, impõe-se perguntar: porque não foi mantido esse procedimento nas fases anteriores e subsequentes do concurso? Porque permitiram que vários professores do quadro de agrupamento e de escola, bem como de quadro de zona pedagógica após 25 de agosto, tenham sido colocados nas reservas de recrutamento e em horários incompletos anuais, quando o direito a tal foi sonegado aos seus colegas colocados na data de 25 de agosto?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg370">Por favor, não respondam dizendo que não há direito a trabalho parcial. É que não se aplica e não é o caso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg371">Aliás, o que existe é meia jornada de trabalho, para a qual há requisitos próprios e bem definidos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg372">A Sr.ª Secretaria de Estado disse também que o número de docentes afetados no concurso de mobilidade interna é residual. Ora, se é residual, é porque sabe quantos são. A ser assim, pergunto: por que razão o Ministério da Educação ainda não divulgou o número exato de recursos hierárquicos interpostos na sequência do concurso? Se são assim tão residuais, com certeza que sabe a resposta. Quantos são, afinal?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg373">Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, ser professor não é apenas uma profissão, é uma missão. Um professor faz um país com saber, com conhecimento, é um construtor do país e do futuro que são os nossos jovens.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg374">O relatório do Conselho Nacional de Educação (CNE) reconhece aos professores elevada qualificação e formação, a sua dedicação aos alunos e a preocupação com o seu sucesso. Mas não esqueçamos que esse sucesso depende também dos próprios alunos, que são a massa crítica, e nunca tão-somente do desempenho dos professores, da sua competência e da sua preparação científica e pedagógica.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg375">Sr. Ministro, já tive oportunidade de lhe dizer, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, que os professores contam que a tutela contribua para a valorização e o reconhecimento da sua competência científico-pedagógica, do seu percurso profissional de mérito e da atividade incansável que desenvolvem na escola e na comunidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg376">O que é que o CDS quer em relação aos professores? Que o Ministério que os tutela não os defraude, que cumpra os compromissos que assinou em 18 de novembro passado sobre o reposicionamento e que definiu como um modelo responsável, financeiramente sustentável e que vai permitir devolver a necessária paz social às escolas e também valorizar a classe dos professores — palavras da sua Secretária de Estado, Sr. Ministro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg377">Segundo notícias que nos chegaram, as negociações que têm por base os ditos compromissos têm sido apelidadas de farsa. É manifesta a intenção de dificultar, com entraves inaceitáveis, o reposicionamento e a progressão na carreira dos professores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg378">Considerando o que já afirmámos, no início desta intervenção, quanto ao mínimo exigível a um Ministro da Educação e à sua equipa, que é serem fiáveis e confiáveis, permita-me, Sr. Ministro, que recorde a sua afirmação no sentido de que defendia radicalmente os professores: «Já é hora de o fazer!».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg379">Aproveito, também, para replicar a sua afirmação de hoje: «Se é para acontecer, que seja agora».</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u134" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg380">Igualmente para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Susana Amador.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u135" who="#SusanadeFátimaCarvalhoAmador" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg381">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Nos últimos dois anos, assistiu-se, em Portugal, a uma redução do número de pessoas — 360 000 — que estavam em risco de pobreza ou exclusão social, o que significa que, diariamente, cerca de 500 pessoas saíram do risco de pobreza ou de exclusão social no nosso País.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg382">Inicio esta minha intervenção referindo tais dados, que espelham uma evolução positiva face ao País que herdámos, um País severamente empobrecido. E todos sabemos como os problemas económicos e sociais se refletem na escola e no sucesso escolar das nossas crianças e jovens.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg383">O Relatório do Conselho Nacional de Educação, de 2016, vinca precisamente essa questão ao referir que «os resultados dos alunos em Portugal dependem do nível socioeconómico do seu agregado familiar mais do que é normal na média dos países da OCDE».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg384">Por isso, temos apostado na estabilidade das políticas públicas competentes, que colocaram o País numa trajetória de crescimento sustentável, de criação de mais e melhor emprego, bem como prosseguimos com a recuperação de rendimentos das famílias, aprofundando a justiça na sua distribuição e a redução das desigualdades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg385">Contrariamente ao que foi a política da direita de desinvestimento e de descapitalização dos serviços públicos, o Governo vigente tem vindo a robustecer o Estado social e os serviços públicos. Daí que se prossiga diariamente com a reconstituição e a consolidação da escola pública, um setor tão martirizado e que foi alvo de cortes cegos para além da troica do passado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg386">O emprego público cresce — vinculámos extraordinariamente mais de 3500 professores e mais de 3000 também estão em vias de serem vinculados —, ampliámos os níveis de cobertura em colaboração com as autarquias, com obras em mais de 500 escolas, obras essas já concluídas, a decorrer ou a iniciar em breve, diversificando as ofertas e qualificando as respostas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg387">Temos vindo sucessivamente a reforçar a ação social escolar — é política de verdade, está a acontecer! — para um combate efetivo à pobreza e inversão da perpetuação das desigualdades, com a atribuição pioneira de manuais escolares no 1.º ciclo, abrangendo 370 000 alunos, a criação de um 3.º escalão de apoio aos manuais escolares dos 2.º e 3.º ciclos de ensino, com a extensão dos serviços de refeições escolares nas pausas letivas e a retoma das visitas de estudo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg388">A qualidade do ecossistema educativo e o reforço da equidade na educação em todas as idades são centrais para o Governo e para o Partido Socialista.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg389">Dessa forma, irá prosseguir-se o alargamento da rede de cobertura do ensino pré-escolar visando a sua cobertura universal, tendo já sido abertas, em dois anos, cerca de 170 novas salas, para além de termos assegurado a expansão do ensino profissional, com novos cursos e vagas, que chegou a 11 000 alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg390">Está a ser efetuada, e bem, Sr.as e Srs. Deputados, uma aposta forte na educação de adultos, tão desprezada pelo Governo anterior: regista-se a duplicação do número de alunos inscritos face a 2015; o número de centros vai chegar aos 303, aposta essa ainda ontem identificada por Maria Brederode dos Santos, Presidente do CNE (Conselho Nacional de Educação), na Comissão de Educação, como um importante desafio e imperativo para superar o défice de adultos qualificados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg391">Sr. Presidente, num País com uma cultura de retenção persistente e repetência precoce, em que cerca de 30% dos alunos com 15 anos estão desfasados do seu ano escolar de referência, é urgente combater o insucesso de todos os modos, vencer as suas causas e colocar a inovação, as aprendizagens essenciais e novos modelos pedagógicos no ADN das nossas escolas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg392">Tem sido assim com este Governo. O Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar, ao colocar a escola no centro da decisão, está a fazer o seu caminho e a adesão de 663 escolas a esse Programa é demonstrativa da sua qualidade e necessidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg393">E não se diga que o Programa é pouco, que não é a resposta certa, necessária ou suficiente, como diz o CDS, porque as escolas fizeram o diagnóstico e traçaram os seus planos de ação de combate ao insucesso escolar, agindo de forma preventiva com base numa monitorização permanente e mobilizando os recursos existentes de forma estratégica.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg394">As instituições de ensino superior e os centros de formação estão a trabalhar em parceria com as escolas, bem como a estrutura de missão desse Programa, que o faz de forma permanente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg395">A atestar a mais-valia deste Programa está a significativa melhoria dos resultados obtidos pelas escolas que aderiram ao Programa no ano transato.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg396">Na verdade, fruto das políticas do anterior Governo, que desvalorizou o Plano Nacional de Leitura, o PIRLS 2016 (Progress in International Reading Literacy Study)veio mostrar uma descida da literacia de leitura dos alunos portugueses. No entanto, no ano passado, as escolas, conhecedoras da sua realidade e do efeito das medidas introduzidas pelo Ministro Crato, já tinham inscrito, para os primeiros anos de escolaridade, medidas específicas para melhorar as competências leitoras, que envolverão 8000 docentes e 400 ações de formação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg397">Sabemos ainda que os relatórios da escola e os relatórios individuais relativos às provas de aferição, que foram levadas a sério pelos professores e pelos alunos, são um importante instrumento de monitorização, em particular no 2.º ano, que as escolas estão a usar com grande eficiência no combate ao insucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg398">Sublinhe-se que um estudo recente, realizado pela Direção-Geral de Estatísticas de Educação e Ciência, sobre os indicadores das provas e exames finais de 2016/2017 dá-nos conta do aumento da percentagem de percursos diretos de sucesso entre os alunos do 3.º ciclo do ensino básico e entre os alunos do ensino secundário.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg399">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o projeto de autonomia e flexibilização curricular é uma importante mudança de paradigma que se ancora na motivação da valorização das escolas e dos professores enquanto agentes de desenvolvimento curricular e será determinante para que se alcancem aprendizagens relevantes e significativas para todos os alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg400">O cidadão de sucesso é conhecedor, mas é também capaz de integrar conhecimentos, resolver problemas, dominar diferentes linguagens científicas, ser autónomo, cooperante, ter sensibilidade artística e estética e preocupação ativa com o bem-estar individual e coletivo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg401">Foi, assim, da máxima importância a construção do perfil do aluno à saída da escolaridade obrigatória, enquanto matriz comum para todas as escolas, estruturado em princípios, visões, valores e competências transversais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg402">Tal como sublinhou Laborinho Lúcio numa iniciativa recente que assinalava o Dia do Perfil dos Alunos, «este documento exige da nossa parte um compromisso que visa a inclusão de todos os alunos e de cada um em concreto».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg403">Sr.as e Srs. Deputados, para o PS, o direito à educação não é um direito oco que se proclama, mas que, ao invés, se densifica na ação diária e investimento consequente, sabendo ouvir, marcando presença no terreno e negociando com os sindicatos, buscando soluções justas, proporcionais e sustentáveis.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg404">Por isso, foi acautelado o investimento na valorização e formação contínua dos professores e das comunidades educativas através do reforço da contratação de pessoal não docente e da justa reposição de rendimentos dos professores, que, a partir deste ano, terão as suas carreiras descongeladas, o que permitirá a progressão desde já de 46 000 professores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg405">É uma escola de cidadãos que estamos a construir ouvindo a voz dos alunos, promovendo o orçamento participativo (OP) nas escolas e implementando uma estratégia de educação para a cidadania.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg406">Sabemos que os portugueses confiam em quem honra os seus compromissos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg407">Sabemos que os portugueses confiam em quem faz acontecer Abril de sim. Sabemos que os portugueses não esquecem quem foi Abril de não!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg408">Os portugueses esperam reformas na educação que nos permitam vencer os desafios estruturais e boas políticas públicas que construam uma escola do século XXI, inclusiva, que aglutine, que integre, que agregue e diferencie, enfim que seja verdadeiramente universal e promotora da igualdade de oportunidades. É esse o nosso caminho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg409">Para esse fim gostaríamos de contar com todos, com todas as bancadas, porque a política, tal como dizia Agostinho da Silva, também deve ser composição.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u136" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg410">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Amadeu Albergaria.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u137" who="#AmadeuAlbertinoMarquesSoaresAlbergaria" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg411">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Na educação, «o rei vai nu». Quando se fala em educação, o «rei vai nu» e só a esquerda parece não querer ver.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg412">Este Governo não tem uma política de educação, mas faz política com a educação e este debate mostrou que, à cegueira das reversões sobre o argumento do «porque sim», seguiu-se agora a cegueira em relação à realidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg413">Os alunos não são a prioridade para este ministro. Se o fossem, não faltariam funcionários nas escolas há dois anos. Se o fossem, não aconteceria o escandaloso caso de um aluno que ficou sem aulas durante todo um período por ausência de resposta do ministro. Se o fossem, as escolas não seriam obrigadas a cortar no aquecimento das salas para conseguir pagar as contas no fim do mês. Se os alunos fossem a prioridade, não se alteravam regulamentos do desporto escolar impedindo a participação de alguns alunos. Se os alunos fossem a prioridade, não mudava, ao sabor da ocasião e dos humores, a avaliação externa. E, se os alunos fossem a prioridade, não se enganavam os professores. Se os alunos fossem a prioridade, Sr. Ministro, não teríamos assistido à subida da taxa de abandono escolar precoce.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg414">Srs. Deputados, ser prioridade não é encapotar, não é encobrir, não é disfarçar, não é fazer ações de propaganda ou incitar ao facilitismo para que surjam estatísticas simpáticas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg415">Mais de dois anos depois, verifica-se que os alunos, que foram sujeitos a provas finais reprovaram menos e tiveram mais sucesso nas provas de avaliação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg416">Há trabalho a fazer? Sem dúvida! Mas não é com atalhos, com facilitismos que desenvolveremos competências.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg417">Ter os alunos como prioridade é, com seriedade e com rigor, trabalhar para garantir que a educação e a formação sejam efetivamente uma ferramenta para que estes possam, no futuro, concretizar os seus projetos de vida. E isso, infelizmente, não está a acontecer. Não estamos a avançar, estamos a regredir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg418">Regredimos no sistema de avaliação externa. Mais de dois anos depois, é já evidente que o fim das provas de ciclo foi um erro, que as provas de aferição alternadas e a meio dos ciclos não podem substituir a avaliação no final de ciclo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg419">Mas o ministro, ao invés de reconhecer o erro de ter abolido estas provas, insiste, e neste ano volta a alterar a avaliação externa. Sem atender aos percursos individuais dos alunos, neste ano, muda a avaliação da Matemática A, criando, ao contrário do que sempre aconteceu, uma prova única, o que trará problemas de equidade também no acesso ao ensino superior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg420">Mas, equidade e rigor na avaliação externa e no acesso ao ensino superior não é algo que preocupe o Ministro da Educação, como vimos na comprovada fraude ao exame de Português. Equidade e justiça são as últimas das suas preocupações. Vimo-lo na injustiça que criou no concurso de mobilidade interna dos professores. Vemo-la agora, novamente, nas pretensas negociações do descongelamento e recomposição das carreiras dos professores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg421">O Sr. Ministro corta no que não deve, assume mas não cumpre e promete o que não pode.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg422">Na educação, orçamenta-se mas não se executa, anuncia-se mas não se faz e, como não se faz, nega-se o problema. Dizem-nos depois que o orçamento da educação aumentou. Mas, então, como explicam a quebra do investimento na requalificação e manutenção dos edifícios escolares? Como explicam o sistemático atraso no pagamento às escolas, às famílias, aos livreiros? Como explicam os atrasos nos concursos para a contratação do pessoal não docente nos concursos do ensino profissional? Como explicam a falta de condições físicas e materiais para que os professores e técnicos possam trabalhar? E, veja-se, enquanto fazem eloquentes discursos sobre a utilização das novas tecnologias, das novas metodologias nas escolas, como já aqui referenciámos, o parque tecnológico permanece e torna-se cada vez mais obsoleto e não há qualquer programa ou qualquer plano de renovação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg423">Na educação, os atrasos e as dívidas são cronometrados de acordo com o ano civil orçamental e nunca, mas nunca, de acordo com as necessidades dos alunos. Estes são os factos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg424">Mas o que é que responde o nosso Ministro da Educação? Que os diretores faltam à verdade, que os professores, que por ele foram enganados, estão equivocados, que não há atrasos nenhuns, que tudo não passa de mal entendidos. Diz que a culpa não é do Ministro da Educação. Diz que a responsabilidade nunca é sua, é do Ministro das Finanças, ou então do Ministro do Planeamento, ou então, quando está mesmo aflito, do anterior Governo,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u138" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg425">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u139" who="#AmadeuAlbertinoMarquesSoaresAlbergaria" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg426">… sendo que este é o alfa e o ómega para justificar tudo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg427">Só que já basta! Na educação, Srs. Deputados, «o rei vai nu», e só a esquerda não quer ver.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u140" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg428">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u141" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg429">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Algo que caracterizou o debate de hoje foi o «assobiar para o ar» por parte do PSD e do CDS quanto às suas responsabilidades na degradação da educação, durante o último Governo.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg430">E sabemos bem porquê. Sabemos bem que penalizaram duplamente os alunos com a sua política de ataque aos direitos e rendimentos dos trabalhadores, porque está claro nos dados ainda recentemente revelados que há uma clara associação entre o facto de se pertencer a camadas socialmente mais desfavorecidas e um maior insucesso escolar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg431">Portanto, PSD e CDS empobreceram a escola pública, empobreceram os trabalhadores, empobreceram as suas famílias e assim tentaram empobrecer o futuro dos alunos e o futuro do nosso País.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u142" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg432">Exatamente!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u143" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg433">No entanto, foram travados. Foram travados, e bem, na sua ação, nas últimas eleições legislativas. Mas, Sr. Ministro, há que dizer que as medidas tomadas até ao momento por este Governo estão ainda muito longe de resolver todos os problemas que aqui abordámos hoje.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg434">A escola pública, gratuita, de qualidade para todos, garantindo que todos têm as mesmas oportunidades no acesso à educação com sucesso escolar, proporcionando a formação da cultura integral do indivíduo no respeito pelos direitos dos trabalhadores, exige medidas urgentes para as quais o PCP tem propostas, que tem apresentado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u144" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg435">Queira concluir, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u145" who="#AnaCristinaCardosoDiasMesquita" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg436">Vou concluir, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg437">Como estava a dizer, o PCP tem propostas, e tem-nas apresentado, nomeadamente: o recrutamento de todos os trabalhadores em falta, sejam docentes, assistentes operacionais, psicólogos, técnicos especializados; a existência de um processo amplo e participativo com vista à construção de uma verdadeira reforma curricular; a implementação da gestão democrática das escolas; o desenvolvimento de medidas para assegurar a inclusão dos alunos com necessidades educativas especiais; a recuperação do parque escolar que está degradado. Tudo isto sem descurar, antes aprofundar, a política de reposição de direitos e rendimentos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg438">Para essa rutura com a política de direita, praticada por sucessivos governos, podem contar com o PCP.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u146" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg439">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação, Alexandra Leitão.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u147" who="#AlexandraLudomilaRibeiroFernandesLeitão" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg440">Sr. Presidente, Srs. Deputados:</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg441">Em breves minutos, gostaria de dizer que os compromissos assumidos pelo Governo com as estruturas sindicais, em novembro, estão a ser escrupulosamente cumpridos, compromissos esses que só são necessários porque há descongelamento. O problema não é seguramente o descongelamento. Nesse acordo ficou determinado que se encetaria um conjunto amplo, muito amplo, de negociações que estão em curso — portanto, está a ser cumprido: a aprovação da portaria para os 5.º e 7.º escalões, que já foi negociada; uma negociação sobre o conceito de componente letiva e não letiva que já está marcada; um conjunto de reuniões e de discussão sobre a recuperação do tempo de serviço. A primeira já se realizou, a segunda realizar-se-á muito em breve, tal como já ficou combinado na última reunião de dezembro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg442">Finalmente, quanto à portaria do reposicionamento, tenho de dizer o seguinte: estão a ser reposicionados os docentes que vincularam no período do congelamento, entre 2011 e 2018. Estão a ser reposicionados, como se diz no compromisso que o serão, nos termos do Estatuto da Carreira Docente em vigor. E aquilo que consta desta portaria, que está ainda em negociação, são os termos do Estatuto da Carreira Docente em vigor, o que significa que, da mesma maneira que para a progressão há, por exemplo, acesso a vagas, para o reposicionamento isso tem de ser tido em conta. O que está no compromisso — e com isto termino — é que o reposicionamento ocorrerá nos termos do Estatuto da Carreira Docente em vigor, e essa é a que resulta do Decreto-Lei n.º 75/2010, que teve o acordo de todas as estruturas sindicais à data.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u148" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg443">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u149" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg444">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado, vou dirigir-me a si uma vez que foi quem fez esta intervenção final. A Sr.ª Secretária de Estado diz que o acordo está a ser escrupulosamente cumprido e que esse acordo resulta de ter havido o descongelamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg445">Relembro-a só que esse descongelamento existe porque houve antes um congelamento que foi feito pelo Governo do Partido Socialista, há já muitos anos.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u150" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg446">Portanto, se quer desenrolar este novelo, então vamos desenrolá-lo até à primeira hora, e a primeira hora cabe a um Governo do Partido Socialista.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u151" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg447">No princípio era o verbo!…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u152" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg448">A Sr.ª Secretária de Estado já nos habituou a refugiar-se, se me permite a expressão, na sua solidez jurídica, que é obviamente forte, e que eu, de forma alguma, contestarei. Acontece que a Sr.ª Secretária de Estado não está aqui num papel de jurista nem no papel simples e escrupuloso de cumprimento de contratos, está sim numa dimensão política e, portanto, como tal, como Secretária de Estado, tem de olhar para as pessoas que tutela, no caso os professores, e perceber qual é a melhor solução que lhes pretende dar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg449">Quanto a isso, Sr.ª Secretária de Estado, não há uma estrutura sindical, não há um professor, que não informe o Grupo Parlamentar do CDS que não encontra em si nenhuma visão de longo prazo nas negociações que faz consigo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg450">Sr.ª Secretária de Estado, mas mais do que questioná-la, urjo-a a que, em vez de se refugiar nesse seu papel de jurista escrupulosa, saia dele, se assuma como política e assuma as responsabilidades daquilo que está a fazer à classe docente.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u153" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg451">Tem novamente a palavra a Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação para uma intervenção.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u154" who="#AlexandraLudomilaRibeiroFernandesLeitão" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg452">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, agradeço a sua referência à solidez jurídica. Como é essa a minha formação, tomo-a como um elogio.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg453">Não tenho nenhum problema em assumir-me também como política, não posso é tomar decisões e aprovar portarias ilegais.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u155" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg454">Srs. Deputados, vamos passar à fase de encerramento desta interpelação ao Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg455">O tempo para intervenção, para o CDS-PP e para o Governo, é de 6 minutos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg456">Para proferir a intervenção de encerramento do CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u156" who="#CecíliaFelgueirasdeMeirelesGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg457">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: No encerramento desta interpelação e deste debate sobre a educação, creio que vale a pena começar por dizer que a razão de ser do nosso sistema educativo são os alunos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg458">Uma das principais coisas, se não a principal e a mais importante, que os alunos podem aprender no sistema educativo é, sobretudo, a de pensarem pela sua própria cabeça.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg459">E lembrei-me disto a propósito do seguinte: no fim do ano, entre outubro e dezembro, é habitual ou tem sido habitual, nos últimos anos, a publicação dos dados que permitem, depois, que a informação seja trabalhada e que várias entidades façam os conhecidos e chamados «rankings da educação».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg460">Pois bem, no fim de 2017, ou seja, do ano passado, houve uma novidade nesta matéria: esses dados não foram ainda publicados e, ineditamente, foi publicado um documento diferente, que é, basicamente, a opinião do Governo sobre os referidos dados e o tratamento desses dados pelo Governo. Ou seja, em relação à informação, sabê-la-emos lá para fevereiro, mas, ainda antes de termos a informação, já temos aqui, prontinha a consumir, a opinião que devemos ter sobre a informação.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg461">Chama-se a isto a «estalinização» da comunicação…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do BE e do PCP.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u157" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg462">Que vergonha!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u158" who="#CecíliaFelgueirasdeMeirelesGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg463">… e, também, a antítese do que deve ser o sistema de ensino. É que, se os alunos devem pensar pela sua própria cabeça, também, com certeza, todos nós devemos pensar pela nossa própria cabeça.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg464">Portanto, pela minha parte, digo ao Governo: muito obrigada por me dizerem o que devo pensar, mas prefiro que me deem os dados e me deixem, a mim, tirar as conclusões que eles me permitam tirar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg465">Em segundo lugar, e também ponto fundamental: o CDS trouxe aqui alguns factos que nos fazem pensar, mas que nos chamam também a agir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg466">Facto um: a taxa de retenção no 2.º ano é de 9%, o que significa que, em cada ano, há mais de 8000 crianças de 7 anos que não estão a ser ensinadas, nem a ler nem a escrever, nem lhes estão a ensinar os rudimentos da Matemática. Vale a pena o Parlamento olhar para isto? Sim ou não?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u159" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg467">Bem-vinda à preocupação!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u160" who="#CecíliaFelgueirasdeMeirelesGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg468">Facto dois: já no final do 2.º ciclo, aos 11 anos, mais de um em cada três alunos têm pelo menos uma negativa e cerca de 7000 têm três ou mais negativas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg469">Facto três: no 6.º ano, 30% dos alunos têm negativa a Matemática e, se considerarmos os mais desfavorecidos, a percentagem sobe para 48%.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg470">Facto quatro e, neste caso, ao contrário dos anteriores, um facto positivo: soubemos recentemente que a percentagem de alunos do 9.º ano que, sem chumbos no seu percurso, teve nota positiva nos exames do ensino básico aumentou, no ano letivo passado, para 46%. São alunos que entraram para o 7.º ano no ano letivo de 2014/2015, que fizeram exames de 6.º ano e que aprenderam com as metas curriculares.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg471">O CDS trouxe estes factos e achava que valia a pena meditar sobre eles. Em vez disso, o Sr. Ministro, na sua intervenção, dedicou-se, sobretudo, ao passado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u161" who="#PorfírioSimoesdeCarvalhoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg472">Não é verdade!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u162" who="#CecíliaFelgueirasdeMeirelesGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg473">As primeiras palavras do Sr. Ministro, aliás, quase todas as suas palavras são sobre o passado, tem algumas sobre o presente e do futuro quase nunca fala.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u163" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg474">Não é verdade!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u164" who="#CecíliaFelgueirasdeMeirelesGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg475">Isto, Sr. Ministro, é preocupante para qualquer político, mas para o Ministro da Educação, que é aquele que mais afeta o nosso futuro, é particularmente preocupante.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg476">Mas, Sr. Ministro, na sua intervenção, também não deixou de ser surpreendente que tenha dito o que está melhor face a 2015. E — pasme-se! — o Sr. Ministro falou, sobretudo, do orçamento. Ou seja, quando todas as semanas temos notícias da falta de dinheiro nas escolas para as coisas mais fundamentais, o Sr. Ministro acha que está tudo extraordinário; quando temos as notícias que temos sobre o facto de não haver dinheiro para o aquecimento nas escolas, o Sr. Ministro acha que as questões orçamentais estão a correr lindamente e muito bem; quando não há dinheiro para a transferência de verbas para pagar cursos profissionais, o Sr. Ministro congratula-se.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg477">Ó Sr. Ministro, eu já desconfiava de que o Sr. Ministro era contra a exigência no sistema de ensino, mas já percebi que é, sobretudo, contra a exigência na avaliação da sua própria prestação como Ministro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg478">Mas, e porque isso é o mais importante, vale a pena deixar aqui as propostas que trouxemos. Ouvi as perguntas que nos fizeram sobre a matéria, embora saiba que têm muito pouco interesse em ouvir as nossas respostas, mas, ainda assim, era fundamental que o Governo, de uma vez para sempre, ponderasse algumas das propostas do CDS.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg479">Primeira proposta fundamental: a estabilidade por seis anos nas políticas educativas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg480">Sr. Ministro, não é possível fazer reformas sem estabilidade. O CDS deixa este alerta: aquilo que mais ouvimos, sempre que falamos com professores, com pais ou com alunos é que não há tempo para nada. As reformas estão sempre a mudar, aliás, as famílias com vários filhos passam por inúmeras reformas. Isto não pode ser! E, se todos achamos que isto não pode ser, agora é que é caso para dizer, Sr. Ministro: a hora é agora, não é no futuro! Agora, é a hora de criarmos esta estabilidade por seis anos nas políticas educativas!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting" who="#PSD">
						<desc>É hora de agir!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u165" who="#CecíliaFelgueirasdeMeirelesGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg481">Deixo-lhe, para terminar, mais duas propostas: organização dos ciclos de ensino em apenas dois e revisão da divisão do calendário escolar, com um período de férias grandes menor e com pausas maiores ao longo do ano letivo.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u166" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg482">Tem, agora, a palavra, também para a intervenção de encerramento do debate, o Sr. Ministro da Educação, Tiago Brandão Rodrigues.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u167" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg483">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Pensava eu que tinha havido grandes evoluções nestes dois anos de Governo. Vimos a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa a fazer evoluções consideráveis neste debate. Recordam-se, certamente, daquele primeiro mês de governação, em que, insistentemente, falava em rankings; hoje, a Sr.ª Deputada falou de notas internas e de percursos diretos de sucesso. Imagine-se!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u168" who="#AnaRitaBarreiraDuarteBessa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg484">Não ouviu?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u169" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg485">Infelizmente, tivemos aqui a Sr.ª Deputada Cecília Meireles a falar de rankings, com um saudosismo agudo, diria eu, indo, depois, resgatar os novos dados, dando-lhes a importância e a transparência devida.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg486">A Sr.ª Deputada fala numa estabilidade de seis anos, numa estabilidade importante de seis anos. Recordam-se bem de que, quando o anterior Governo iniciou funções, o apelido do Ministro da Educação rimava com x-acto. Crato rimava com x-acto, porque os cortes com o passado eram absolutamente agudos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg487">O PPD/PSD acusou-nos hoje de falar só do futuro, ao contrário do seu parceiro da coligação Portugal à Frente, o CDS-PP.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg488">O Sr. Deputado Amadeu Albergaria, hoje, aproximou-se da nossa maioria parlamentar. Disse, mais do que uma vez, a palavra «competência» — imagine-se só! —, mas disse também algo absolutamente enternecedor, que levarei no coração e na memória: «o nosso Ministro da Educação»! Muito obrigado, Sr. Deputado!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u170" who="#DuarteFilipeBatistadeMatosMarques" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg489">Nós somos democratas!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u171" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg490">Há um ano fizemos perguntas simples de enunciar, mas muito difíceis de responder; há um ano lançámos um discurso alargado sobre que características tem um aluno bem-sucedido e que competências desenvolve ao longo dos seus 12 anos de escolaridade obrigatória. Esta semana, no início da semana, na Fundação Champalimaud, tivemos um debate alargado, e queria agradecer a alguns dos Srs. Deputados pela vossa presença. Convidámos a comunidade educativa a participar nesse debate, que foi capaz de nos fazer chegar a boas respostas a essas perguntas difíceis. É um debate que nos diz respeito a todos, porque este perfil é valioso, não só porque não existia antes — e só isto já era razão importante para que passasse a existir como existe, finalmente, agora —, mas também porque o perfil dos alunos e das alunas à saída da escolaridade obrigatória tem de chegar mais longe.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg491">Este nosso novo perfil, que foi homologado, é um aliado precioso para que levemos a outro nível o principal combate que travamos na educação: a promoção do sucesso educativo, contrariando a tal fatalidade dos altos níveis de insucesso escolar, que nos tem impedido, como País, de ir mais longe. Este insucesso escolar, tolerado nos níveis que Portugal apresentou num passado recente, tem-nos feito a todos, enquanto sociedade, muito mal. Tem sido extremamente caro e tem impedido, em larga medida, que outros prescritores e medidas de sucesso alcancem um resultado consequente. Quando assim é, importa combater, pelo sucesso, com medidas específicas e construídas em cada escola. Sim, porque a autonomia das escolas tem de ser respeitada, a autonomia das escolas é importante e não deve ser atacada, Srs. Deputados!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg492">Tal é o caso do Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar, que, sendo estrutural, lê e trabalha com a conjuntura tão específica de cada escola, de cada município ou de cada bairro de cada uma das nossas cidades, fazendo-o a partir de alicerces sólidos e estruturais, como o perfil do aluno.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg493">Importa fazê-lo agora — e perguntam porquê?! — porque antes ninguém o fez! O nosso presente tem de ser sempre urgente e premente e, por isso, é importante mudar. É hoje que vivemos transformações sociais e tecnológicas que nos interpelam com perguntas cujas respostas ainda não sabemos, porque ainda não temos nem o conhecimento nem as competências para as sabermos. Sabemos que tudo o que passámos tem de ser lido a duas luzes: por um lado, a da interdependência global de tudo o que fazemos e, por outro, a da imperatividade de tudo o que fazemos ser sustentável, poder ser parte de um processo e, de forma importante, ter consequência.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg494">Não há, porque não pode haver, respostas simples no mundo de hoje e ainda menos as haverá no mundo de amanhã, quando hoje falávamos aqui de futuro. Todavia, como sabemos, e como dizia o poeta, o caminho faz-se caminhando, um passo após o outro e nunca com passos que voltam atrás no caminho que tanto custou, a todos, percorrer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg495">Esse caminho segue agora na direção certa — acreditamos nós —, ouvindo todos, mais a mais, sendo desviado por aqueles que, em vez de defenderem propostas, apenas vivem do ruído e do burburinho. Lembram-se, certamente, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas, do ruído sobre o suposto facilitismo que a direita sempre emite, qual condenação, sobre quem não partilha da ideologia que consagra a vitória ao mais forte, à custa de todos os outros, esquecendo que, frequentemente, este já era mais forte, à partida, como dizia a Sr.ª Deputada Joana Mortágua, um verdadeiro selecionador nacional.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg496">Pois, há uma semana, aprendemos como o ruído não aflige o caminho que fazemos. Há uma semana, soubemos os resultados dos exames e provas de aferição de 2017, que comprovam que houve mais alunos a fazer exames e provas em 2017 do que antes, que mais alunos concluem o ensino básico e mais alunos, incluindo os que antes eram abandonados à sua sorte no, como eu disse na minha intervenção inicial, cinicamente chamado «ensino vocacional», concluem a escolaridade obrigatória com sucesso, no mesmo ensino que existe para todos os seus colegas. Também aqui, nada melhor do que a realidade para desmentir quem a dispensa apenas para que o ruído que emite seja mais estridente. Esse ruído não sobrevive, porque a realidade o desmente e porque todos podem conhecer essa realidade, basta querer conhecê-la.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg497">Por isso, alargámos o saudável princípio democrático da transparência e da prestação de contas, ao contrário do que aqui foi dito, ampliando os indicadores educativos disponíveis a todos os cidadãos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u172" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg498">Atingiu o limite de tempo de que dispunha, Sr. Ministro. Faça favor de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u173" who="#TiagoBrandãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg499">Vou terminar, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg500">Agora, e não antes, todos os cidadãos têm acesso, à distância de um clique, aos resultados de cada escola nas provas e exames, e em todos os ciclos e vias de ensino, como têm acesso, inclusivamente, pela primeira vez, a todos os dados finos do ensino profissional. Porque a educação a todos diz respeito, merece-nos o respeito de sobre ela falarmos sabendo do que falamos, para que o debate político sobre educação seja, pelo menos, tão rico, participado e informado como o debate que os cidadãos, generosamente, lhe dedicam.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.u174" who="#JorgeLacãoCosta" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg501">Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate da interpelação ao Governo n.º 15/XIII (3.ª).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg502">A próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, às 15 horas, e a ordem de trabalhos contém vários pontos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg503">Assim, o primeiro ponto é o da apreciação conjunta dos projetos de resolução n.os 1038/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que inclua o concelho de Mação no projeto-piloto de ordenamento florestal (PSD), 1041/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que inclua os concelhos de Oleiros, Vila Velha de Ródão, Castelo Branco e Proença-a-Nova no projeto-piloto de ordenamento florestal (PSD), 1043/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que inclua os concelhos de Gavião e Nisa, no projeto-piloto de ordenamento florestal (PSD), 1227/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a execução de medidas de ordenamento florestal a todos os concelhos afetados pelos incêndios florestais ocorridos no ano de 2017 (CDS-PP) e 1234/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que estenda a aplicação dos conteúdos da Portaria n.º 321/2017, de 9 de outubro, aos restantes concelhos com significativas áreas ardidas em 2017 (BE).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg504">O segundo ponto é o da apreciação, na generalidade, do projeto de lei n.º 720/XIII (3.ª) — Estabelece o regime aplicável à cobrança extrajudicial de créditos vencidos e às empresas que se dedicam a essa atividade (PS).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg505">No terceiro ponto, procederemos à apreciação, na generalidade, do projeto de lei n.º 302/XIII (2.ª) — Fim de cláusulas abusivas de mobilidade geográfica e funcional (BE).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg506">O quarto ponto é o da apreciação da petição n.º 283/XIII (2.ª) — Solicitam a atribuição de um nome ao aeroporto do Montijo, que não o de Mário Soares (Miguel Dias Melícias Vieira Lopes e outros).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg507">O quinto ponto é o da apreciação da petição n.º 294/XIII (2.ª) — Solicitam o acesso à formação médica especializada a todos os médicos (Afonso Maria da Silva Moreira e outros), juntamente com a apreciação do projeto de lei n.º 733/XIII (3.ª) — Primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 86/2015, de 21 de maio, que procede à definição do regime jurídico da formação médica especializada com vista à obtenção do grau de especialista e estabelece os princípios gerais a que deve obedecer o respetivo processo (PCP), na generalidade, e dos projetos de resolução n.os 1232/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que abra, com urgência, concurso de acesso à especialidade para todos os médicos recém-formados, garantindo as boas condições de formação e o aumento do número de vagas; que, ao abrigo do Decreto-Lei n.º 86/2015, de 21 de maio, assegure que é atribuída idoneidade formativa em todos os estabelecimentos que cumpram os requisitos necessários para o efeito, de acordo com a proposta da Ordem dos Médicos, independentemente do setor a que pertençam; e que, ao abrigo do Decreto-Lei n.º 86/2015, de 21 de maio, abra vagas para a realização de internatos médicos em todos os estabelecimentos com idoneidade formativa (CDS-PP) e 1237/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que sejam implementadas medidas para garantir a formação especializada a todos os médicos (BE).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg508">Por último, no sexto ponto, procederemos à apreciação da petição n.º 300/XIII (2.ª) — Solicitam a adoção de medidas com vista a garantir a igualdade de condições de trabalho entre todos os docentes (António Carlos Carvalho e outros) juntamente com o projeto de resolução n.º 1236/XIII (3.ª) — Medidas para regular os horários, combater o desgaste e melhorar as condições de trabalho dos docentes (BE).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg509">Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos de hoje.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl03n036-17-01-2018.seg510">Está encerrada a sessão.</seg>
					<note type="time">Eram 17 horas e 35 minutos.</note>
				</u>
				<note type="debate">Presenças e faltas dos Deputados à reunião plenária.</note>
				<note type="debate">A DIVISÃO DE REDAÇÃO E APOIO AUDIOVISUAL.</note>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>