# newdoc id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0001
# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0001.seg0
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 124’üncü Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	124’üncü	124	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	7	obl	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	det	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0002.seg1
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0002-000010
# text = Toplantı yeter sayısı vardır, görüşmelere başlıyoruz.
1	Toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	4	obl	_	NER=O
3	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nsubj	_	NER=O
4	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	görüşmelere	görüşme	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	8	obj	_	NER=O
8	başlıyoruz	başla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0003.seg2
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0003-000010
# text = Gündeme geçmeden önce üç sayın milletvekiline gündem dışı söz vereceğim.
1	Gündeme	gündem	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
2	geçmeden	geç	VERB	_	Polarity=Neg|VerbForm=Conv	1	compound	_	NER=O
3	önce	önce	ADP	_	_	4	advmod	_	NER=O
4	üç	üç	NUM	_	_	6	nummod	_	NER=O
5	sayın	sayın	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
6	milletvekiline	milletvekili	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=B-ORG
7	gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	nmod	_	NER=O
9	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obj	_	NER=O
10	vereceğim	ver	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0004.seg3
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0004-000010
# text = Konuşma süreleri beşer dakikadır.
1	Konuşma	konuş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	2	amod	_	NER=O
2	süreleri	süre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obl	_	NER=O
3	beşer	beş	NUM	_	NumType=Dist	4	nummod	_	NER=O
4	dakika	dakika	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0005.seg4
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0005-000010
# text = Gündem dışı ilk söz, İkinci Balkan Savaşı’nın başlamasının yıl dönümü münasebetiyle söz isteyen İzmir Milletvekili Sayın Rıfat Sait’e aittir.
1	Gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	ilk	ilk	ADV	_	_	4	amod	_	NER=O
4	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	İkinci	iki	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	7	amod	_	NER=B-ORG
7	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG
8	Savaşı’nın	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	nmod	_	NER=I-ORG
9	başlamasının	başla	VERB	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	11	nmod	_	NER=O
10	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	dönümü	dönüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obl	_	NER=O
12	münasebetiyle	münasebet	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	aux:q	_	NER=O
13	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	acl	_	NER=O
14	isteyen	iste	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	15	acl	_	NER=O
15	İzmir	İzmir	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	obl	_	NER=B-LOC
16	Milletvekili	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	acl	_	NER=O
17	Sayın	sayın	ADJ	_	_	19	discourse	_	NER=B-PER
18	Rıfat	Rıfat	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	flat	_	NER=I-PER
19	Sait’e	Sait	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	20	obl	_	NER=I-PER
20	ait	ait	ADP	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	20	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0006.seg5
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0001par0006-000010
# text = Buyurun Sayın Sait.
1	Buyurun	buyur	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2	2	nmod	_	NER=O
2	Sayın	sayın	ADJ	_	_	3	obj	_	NER=B-PER
3	Sait	Sait	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0011
# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0011.seg0
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0011-000010
# text = Sayın Başkan, çok değerli milletvekili arkadaşlarım, yüce Türk milletinin saygıdeğer vatandaşları, kıymetli İzmirli hemşehrilerim; hepinizi saygıyla selamlıyorum.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
2	Başkan	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
4	çok	çok	DET	_	_	5	advmod	_	NER=O
5	değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	7	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	li	li	ADJ	_	_	5	case	_	NER=O
7	milletvekili	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	arkadaşlarım	arkadaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	19	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
10	yüce	yüce	ADJ	_	_	12	amod	_	NER=O
11	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	compound	_	NER=B-ORG
12	milletinin	millet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	nmod	_	NER=I-ORG
13	saygıdeğer	saygıdeğer	ADJ	_	_	14	obl	_	NER=O
14	vatandaşları	vatandaş	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	8	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
16	kıymet	kıymet	NOUN	_	Number=Sing	18	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	li	li	ADJ	_	_	16	case	_	NER=O
18	İzmirli	İzmirli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	amod	_	NER=O
19	hemşehrilerim	hemşehri	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	23	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	;	;	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
21	hepinizi	hepiniz	PRON	_	Case=Acc|Number=Plur|Person=2	22	nsubj	_	NER=O
22	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	23	nmod	_	NER=O
23	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0012.seg1
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0012-000010
# text = İçinde bulunduğumuz 2012 yılında Balkan savaşlarının ve Balkan göçlerinin 100’üncü yılını idrak ediyoruz.
1	İçinde	iç	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	2	obl	_	NER=O
2	bulunduğumuz	bulun	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	4	acl	_	NER=O
3	2012	2012	NUM	_	_	4	nmod	_	NER=B-ORG
4	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	obl	_	NER=I-ORG
5	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obl	_	NER=I-ORG
6	savaşlarının	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	11	acl	_	NER=I-ORG
7	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
8	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obl	_	NER=B-LOC
9	göçlerinin	göç	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	11	nmod	_	NER=O
10	100’üncü	100	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	11	amod	_	NER=O
11	yılını	yıl	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obj	_	NER=O
12	idrak	idrak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
13	ediyoruz	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	12	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0012-000020
# text = Balkan savaşları, Osmanlı İmparatorluğu’nun Balkanlarda dört devlete karşı 1912 ve 1913’te yapmış olduğu savaşlardır.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-ORG
2	savaşları	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	nsubj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O
4	Osmanlı	Osmanlı	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-LOC
5	İmparatorluğu’nun	imparatorluk	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	compound	_	NER=I-LOC
6	Balkanlarda	Balkanlar	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-LOC
7	dört	dört	NUM	_	_	8	nummod	_	NER=O
8	devlete	devlet	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	13	obj	_	NER=O
9	karşı	karşı	ADP	_	_	8	case	_	NER=O
10	1912	1912	NUM	_	_	8	compound	_	NER=B-LOC
11	ve	ve	CCONJ	_	_	12	cc	_	NER=O
12	1913’te	1913	NUM	_	Case=Loc|Number=Sing	8	conj	_	NER=B-LOC
13	yapmış	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	15	nmod	_	NER=O
14	olduğu	ol	AUX	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	15	acl	_	NER=O
15	savaş	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	lardır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Plur|Person=3	15	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0012-000030
# text = Rusya’nın kışkırtmalarıyla Sırplar, Bulgarlar, Yunanlılar ve Karadağlılarla savaşa girilmiştir.
1	Rusya’nın	Rusya	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kışkırtmalarıyla	kışkır	VERB	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun|Voice=Cau	3	obl	_	NER=O
3	Sırp	Sırp	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
4	lar	i	AUX	_	Number=Plur|Person=3	6	cop	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
6	Bulgar	Bulgar	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
7	lar	i	AUX	_	Number=Plur|Person=3	9	cop	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Yunan	Yunan	PROPN	_	Number=Sing	14	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
10	lılar	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	9	case	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	12	cc	_	NER=O
12	Karadağ	Karadağ	PROPN	_	Number=Sing	14	amod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
13	lılarla	li	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	9	case	_	NER=O
14	savaşa	savaş	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	15	obl	_	NER=O
15	girilmiştir	gir	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0012-000040
# text = Ne kadar ilginçtir ki, aynı Rusya, Suriye’yle gerginliğimizi şu günlerde tırmandırmaktadır.
1	Ne	ne	CCONJ	_	_	3	obl	_	NER=O
2	kadar	kadar	ADP	_	_	1	case	_	NER=O
3	ilginç	ilginç	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	3	cop	_	NER=O
5	ki	ki	ADV	_	_	3	mark	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
7	aynı	aynı	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
8	Rusya	Rusya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
10	Suriye’yle	Suriye	PROPN	_	Case=Ins|Number=Sing	11	amod	_	NER=O
11	gerginliğimizi	gerginlik	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	13	nmod	_	NER=O
12	şu	şu	DET	_	_	13	det	_	NER=O
13	günlerde	gün	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur	14	obl	_	NER=O
14	tırmandırmaktadır	tırman	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0012-000050
# text = Balkanlardaki savaş, çok sayıda Türk, Arnavut, Boşnak, Pomak ve diğer Müslüman unsurların katledilmesine ve de meşhur Balkan göçlerine neden olmuştur.
1	Balkanlarda	Balkanlar	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	ki	ki	ADJ	_	_	3	advmod:emph	_	NER=O
3	savaş	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
5	çok	çok	DET	_	_	6	advmod	_	NER=O
6	sayıda	sayı	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Arnavut	Arnavut	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
11	Boşnak	Boşnak	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	amod	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	Pomak	Pomak	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	conj	_	NER=B-ORG
14	ve	ve	CCONJ	_	_	16	cc	_	NER=O
15	diğer	diğer	DET	_	_	16	amod	_	NER=O
16	Müslüman	müslüman	ADJ	_	_	17	amod	_	NER=O
17	unsurların	unsur	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur	18	nmod	_	NER=O
18	katledilmesine	katlet	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	24	obl	_	NER=O
19	ve	ve	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
20	de	de	CCONJ	_	_	21	advmod:emph	_	NER=O
21	meşhur	meşhur	ADJ	_	_	22	amod	_	NER=O
22	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obl	_	NER=B-LOC
23	göçlerine	göç	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	obj	_	NER=O
24	neden	neden	ADV	_	_	25	ccomp	_	NER=O
25	olmuştur	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	_	_	25	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0013.seg2
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0013-000010
# text = Kendisi de bir Balkanlı olan Türkiye Cumhuriyeti’nin kurucusu Mustafa Kemal Atatürk’ün veciz cümlesi “yurtta sulh, cihanda sulh”u şiar edindik.
1	Kendisi	kendi	PRON	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
2	de	de	CCONJ	_	_	1	advmod:emph	_	NER=O
3	bir	bir	DET	_	_	4	det	_	NER=O
4	Balkan	balkan	NOUN	_	Number=Sing	6	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
5	lı	li	ADJ	_	_	4	case	_	NER=O
6	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	8	acl	_	NER=O
7	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-ORG
8	Cumhuriyeti’nin	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	flat	_	NER=I-ORG
9	kurucusu	kurucu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	flat	_	NER=O
10	Mustafa	Mustafa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nsubj	_	NER=B-PER
11	Kemal	kemal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	flat	_	NER=I-PER
12	Atatürk’ün	Atatürk	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	21	nsubj	_	NER=I-PER
13	veciz	veciz	ADJ	_	_	20	cc	_	NER=O
14	cümlesi	cümle	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	nmod	_	NER=O
15	“	“	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	yurtta	yurt	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
17	sulh	sulh	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
19	cihanda	cihan	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
20	sulh”u	sulh”u	X	_	_	21	nsubj	_	NER=O
21	şiar	şiar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
22	edindik	edin	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Past	21	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	.	.	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0013-000020
# text = Ancak, bazen barış için savaşmak da gerekebiliyor, tıpkı 1974’te Kıbrıs’a yaptığımız Barış Harekâtı’ndaki örnek gibi.
1	Ancak	ancak	CCONJ	_	_	17	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
3	bazen	bazen	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O
4	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=O
5	için	için	ADP	_	_	4	case	_	NER=O
6	savaşmak	savaş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	8	acl	_	NER=O
7	da	de	CCONJ	_	_	4	advmod:emph	_	NER=O
8	gerekebiliyor	gerek	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Pot|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	17	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
10	tıpkı	tıpkı	ADV	_	_	11	obj	_	NER=O
11	1974’te	1974	NUM	_	Case=Loc|Number=Sing	13	obj	_	NER=O
12	Kıbrıs’a	Kıbrıs	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
13	yaptığımız	yap	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	14	acl	_	NER=O
14	Barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-PER
15	Harekâtı’nda	harekât	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	nmod	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
16	ki	ki	ADJ	_	_	17	advmod:emph	_	NER=O
17	örnek	örnek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
18	gibi	gibi	ADP	_	_	17	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0013-000030
# text = Rahmetli Ecevit, harekât öncesi “Biz Ada’ya savaş için değil, barış için gidiyoruz.
1	Rahmetli	rahmetli	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=B-PER
2	Ecevit	Ecevit	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nsubj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O
4	harekât	harekât	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obj	_	NER=O
5	öncesi	önce	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	case	_	NER=O
6	“	“	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	Biz	biz	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur|Person=1	9	nsubj	_	NER=O
8	Ada’ya	ada	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
9	savaş	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	advcl	_	NER=O
10	için	için	ADP	_	_	9	case	_	NER=O
11	değil	değil	CCONJ	_	Polarity=Neg	9	aux	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	conj	_	NER=O
14	için	için	ADP	_	_	9	case	_	NER=O
15	gidiyoruz	git	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0013-000040
# text = Biz yalnız Türklere değil, Rumlara da barış getirmek için gidiyoruz.” demişti.
1	Biz	biz	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur|Person=1	14	nsubj	_	NER=O
2	yalnız	yalnız	ADV	_	_	3	advmod	_	NER=O
3	Türklere	Türkler	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	4	obl	_	NER=O
4	değil	değil	CCONJ	_	Polarity=Neg	8	aux	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Rumlara	Rum	PROPN	_	Case=Dat|Number=Plur	8	nsubj	_	NER=O
7	da	de	CCONJ	_	_	8	advmod:emph	_	NER=O
8	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=O
9	getirmek	getir	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	14	ccomp	_	NER=O
10	için	için	ADP	_	_	9	case	_	NER=O
11	gidiyoruz	git	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	”	”	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
14	demişti	de	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pqp	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0014.seg3
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0014-000010
# text = Balkan savaşları ve Balkan göçleri 1912’de yapıldı.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-LOC
2	savaşları	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nsubj	_	NER=O
3	ve	ve	CCONJ	_	_	6	cc	_	NER=O
4	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	obj	_	NER=B-LOC
5	göçleri	göç	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	6	obj	_	NER=O
6	1912’de	1912	NUM	_	Case=Loc|Number=Sing	7	obl	_	NER=B-LOC
7	yapıldı	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0014-000020
# text = Bugün, 2012 yılında Balkan savaşları ve göçlerinin 100’üncü yılını idrak ediyoruz.
1	Bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
3	2012	2012	NUM	_	_	4	nummod	_	NER=B-ORG
4	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	obl	_	NER=O
5	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obl	_	NER=B-ORG
6	savaşları	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	acl	_	NER=I-ORG
7	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
8	göçlerinin	göç	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	9	nmod	_	NER=O
9	100’üncü	100	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	10	amod	_	NER=O
10	yılını	yıl	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obj	_	NER=O
11	idrak	idrak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
12	ediyoruz	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	11	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0014-000030
# text = Geçtiğimiz 23 Haziran Cumartesi günü İkinci Balkan Savaşı’nın yıl dönümüydü.
1	Geçtiğimiz	geç	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	10	nsubj	_	NER=O
2	23	23	NUM	_	_	5	case	_	NER=B-ORG
3	Haziran	haziran	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
4	Cumartesi	cumartesi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	günü	günü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obl	_	NER=I-ORG
6	İkinci	iki	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	7	amod	_	NER=I-ORG
7	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=I-ORG
8	Savaşı’nın	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=I-ORG
9	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obl	_	NER=O
10	dönümü	dönüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	ydü	i	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	10	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0014-000040
# text = Balkan savaşlarının 100’üncü yılında Türkiye’de bulunan Balkan, Rumeli dernekleriyle birlikte ortak organizasyonlar yapıyoruz.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-LOC
2	savaşlarının	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	4	acl	_	NER=O
3	100’üncü	100	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	4	amod	_	NER=O
4	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
5	Türkiye’de	Türkiye	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	11	obl	_	NER=B-LOC
6	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	7	det	_	NER=O
7	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
9	Rumeli	Rumeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obj	_	NER=B-LOC
10	dernekleriyle	dernek	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	13	compound	_	NER=O
11	birlikte	birlikte	ADP	_	_	14	advcl	_	NER=O
12	ortak	ortak	ADJ	_	_	13	amod	_	NER=O
13	organizasyonlar	organizasyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	14	obl	_	NER=O
14	yapıyoruz	yap	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0014-000050
# text = Yüz yıl sonra bugün artık Balkanlarda ve tüm dünyada barışı ve hoşgörüyü konuşmak istiyoruz.
1	Yüz	yüz	NUM	_	_	2	nummod	_	NER=O
2	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	obl	_	NER=O
3	sonra	sonra	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	det	_	NER=O
5	artık	artık	ADV	_	_	6	amod	_	NER=O
6	Balkanlarda	Balkanlar	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-LOC
7	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
8	tüm	tüm	DET	_	_	9	det	_	NER=O
9	dünyada	dünya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
10	barışı	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obl	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	12	cc	_	NER=O
12	hoşgörüyü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	10	conj	_	NER=O
13	konuşmak	konuş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	14	ccomp	_	NER=O
14	istiyoruz	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015.seg4
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000010
# text = Aslında bunu konuşmuş ve planlamıştık yani 2012 yılının barış yılı olmasını, hoşgörü yılı olmasını hayal etmiştik.
1	Aslında	aslında	ADV	_	_	16	advmod	_	NER=O
2	bunu	bu	PRON	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	konuşmuş	konuş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	1	conj	_	NER=O
4	ve	ve	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
5	planlamıştık	planla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pqp	3	conj	_	NER=O
6	yani	yani	ADV	_	_	7	cc	_	NER=O
7	2012	2012	NUM	_	_	9	acl	_	NER=B-ORG
8	yılının	yıl	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=I-ORG
9	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-ORG
10	yılı	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=I-ORG
11	olmasını	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	16	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
13	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
14	yılı	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obl	_	NER=O
15	olmasını	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	16	ccomp	_	NER=O
16	hayal	hayal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
17	etmiştik	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pqp	16	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000020
# text = Bu konuda TRT’nin ve Dışişleri Bakanlığımızın güzel çalışmaları olduğunu biliyoruz.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	konuda	konu	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	8	nsubj	_	NER=O
3	TRT’nin	TRT	PROPN	_	Abbr=Yes|Case=Gen|Number=Sing	2	compound	_	NER=B-LOC
4	ve	ve	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
5	Dışişleri	dışişleri	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
6	Bakanlığımızın	bakanlık	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	güzel	güzel	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
8	çalışmaları	çalış	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	10	obj	_	NER=O
9	olduğunu	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	10	ccomp	_	NER=O
10	biliyoruz	bile	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000030
# text = Balkan savaşlarının 100’üncü yılında Türkiye genelinde yüz farklı etkinlik yapmak için yola çıktık.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-LOC
2	savaşlarının	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	14	nsubj	_	NER=O
3	100’üncü	100	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	4	amod	_	NER=O
4	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	obl	_	NER=O
5	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-LOC
6	genelinde	genel	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	nmod	_	NER=O
7	yüz	yüz	NUM	_	_	8	obl	_	NER=O
8	fark	fark	NOUN	_	Number=Sing	11	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	lı	li	ADJ	_	_	8	case	_	NER=O
10	etkin	etkin	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
12	yapmak	yap	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	14	advcl	_	NER=O
13	için	için	ADP	_	_	12	case	_	NER=O
14	yola	yol	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	0	root	_	NER=O
15	çıktık	çık	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Past	14	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000040
# text = Bu çalışmaların en önemlisi sonbahar aylarında İzmir’de yapmayı düşündüğümüz 1.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	çalışmaların	çalış	VERB	_	Case=Gen|Number=Plur|VerbForm=Vnoun	10	nsubj	_	NER=O
3	en	en	ADV	_	_	4	advmod	_	NER=O
4	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lisi	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nsubj	_	NER=O
6	sonbahar	sonbahar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
7	aylarında	ay	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nsubj	_	NER=O
8	İzmir’de	İzmir	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
9	yapmayı	yap	VERB	_	Case=Acc|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	10	obj	_	NER=O
10	düşündüğümüz	düşün	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
11	1.	1	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	10	obl	_	NER=B-ORG

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000050
# text = Balkan şûrasıdır.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-ORG
2	şûrası	şûra	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
3	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	2	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000060
# text = Bu 1.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	1.	1	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	0	root	_	NER=B-ORG

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0015-000070
# text = Balkan şûrasına Balkan ülkelerinin devlet ve hükûmet başkanları davet edilecektir.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-LOC
2	şûrasına	şûra	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	acl	_	NER=I-LOC
3	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	obl	_	NER=B-LOC
4	ülkelerinin	ülke	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=O
5	devlet	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
7	hükûmet	hükûmet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	başkanları	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	conj	_	NER=O
9	davet	davet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
10	edilecektir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut|Voice=Pass	9	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0016.seg5
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0016-000010
# text = Geçtiğimiz günlerde Meclis Başkanımız Sayın Cemil Çiçek’le birlikte Balkan ülkelerini kapsayan -ki bunlardan bir tanesinin Dostluk Grubu Başkanı olduğum Arnavutluk ve Makedonya’ya- bir gezi tertiplendi.
1	Geçtiğimiz	geç	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	2	nmod	_	NER=O
2	günlerde	gün	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur	4	nmod	_	NER=O
3	Meclis	meclis	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	Başkanımız	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	8	nsubj	_	NER=O
5	Sayın	sayın	ADJ	_	_	6	flat	_	NER=B-PER
6	Cemil	Cemil	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	amod	_	NER=I-PER
7	Çiçek’le	çiçek	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	8	obl	_	NER=I-PER
8	birlikte	birlikte	ADP	_	_	10	case	_	NER=O
9	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obl	_	NER=B-LOC
10	ülkelerini	ülke	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	nsubj	_	NER=O
11	kapsayan	kapsa	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	16	amod	_	NER=O
12	-	-	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	ki	ki	ADV	_	_	11	case	_	NER=O
14	bunlardan	bu	PRON	_	Case=Abl|Number=Plur	11	conj	_	NER=O
15	bir	bir	DET	_	_	16	det	_	NER=O
16	tanesinin	tane	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	nmod	_	NER=O
17	Dost	dost	NOUN	_	_	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	luk	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
19	Grubu	grup	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	nmod	_	NER=O
20	Başkanı	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	obj	_	NER=O
21	olduğum	ol	AUX	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	22	acl	_	NER=O
22	Arnavutluk	Arnavutluk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	obl	_	NER=B-LOC
23	ve	ve	CCONJ	_	_	24	cc	_	NER=O
24	Makedonya’ya	Makedonya	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	22	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
25	-	-	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O
26	bir	bir	DET	_	_	27	det	_	NER=O
27	gezi	gezi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	ccomp	_	NER=O
28	tertiplendi	tertiple	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
29	.	.	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0016-000020
# text = 2012 yılının barış ve hoşgörü yılı olması münasebetiyle bizimle beraber bu gezide bulunan Cumhuriyet Halk Partisi Milletvekili Sayın Muhammet Rıza Yalçınkaya ve Milliyetçi Hareket Partisi Milletvekili Sayın Şefik Çirkin Beylerle birlikte aramızda küçük bir hoşgörü grubu kurduk.
1	2012	2012	NUM	_	_	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	yılının	yıl	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=I-ORG
3	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	nsubj	_	NER=I-ORG
4	ve	ve	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=I-ORG
5	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	conj	_	NER=I-ORG
6	yılı	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	obl	_	NER=I-ORG
7	olması	ol	AUX	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	10	acl	_	NER=O
8	münasebetiyle	münasebet	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	aux:q	_	NER=O
9	bizimle	biz	PRON	_	Case=Ins|Number=Plur|Person=1	10	obl	_	NER=O
10	beraber	beraber	ADP	_	_	17	obl	_	NER=O
11	bu	bu	DET	_	_	12	det	_	NER=O
12	gezide	gezi	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	10	obl	_	NER=O
13	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	16	amod	_	NER=O
14	Cumhuriyet	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-ORG
15	Halk	halk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nmod	_	NER=I-ORG
16	Partisi	parti	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	nmod	_	NER=I-ORG
17	Milletvekili	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	case	_	NER=O
18	Sayın	sayın	ADJ	_	_	16	amod	_	NER=B-PER
19	Muhammet	Muhammet	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=I-PER
20	Rıza	rıza	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	nmod	_	NER=I-PER
21	Yalçınkaya	Yalçınkaya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	case	_	NER=I-PER
22	ve	ve	CCONJ	_	_	24	cc	_	NER=O
23	Milliyetçi	milliyetçi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-ORG
24	Hareket	hareket	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	nmod	_	NER=I-ORG
25	Partisi	parti	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	conj	_	NER=I-ORG
26	Milletvekili	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	case	_	NER=O
27	Sayın	sayın	ADJ	_	_	25	amod	_	NER=B-PER
28	Şefik	Şefik	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	30	nmod	_	NER=I-PER
29	Çirkin	çirkin	ADJ	_	_	28	conj	_	NER=I-PER
30	Beylerle	Beylerle	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2	31	obl	_	NER=O
31	birlikte	birlikte	ADP	_	_	37	ccomp	_	NER=O
32	aramızda	ara	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	35	acl	_	NER=O
33	küçük	küçük	ADJ	_	_	35	amod	_	NER=O
34	bir	bir	DET	_	_	35	det	_	NER=O
35	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	37	obl	_	NER=O
36	grubu	grup	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	37	obj	_	NER=O
37	kurduk	kur	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
38	.	.	PUNCT	_	_	37	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0016-000030
# text = Bu, Balkanlarda kurulan küçük ama hedefleri büyük bir hoşgörü grubuydu.
1	Bu	bu	DET	_	_	11	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
3	Balkanlarda	Balkanlar	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-LOC
4	kurulan	kur	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	5	advmod	_	NER=O
5	küçük	küçük	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O
6	ama	ama	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
7	hedefleri	hedef	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	8	nmod	_	NER=O
8	büyük	büyük	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=O
9	bir	bir	DET	_	_	10	det	_	NER=O
10	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obl	_	NER=O
11	grubu	grup	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	ydu	i	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	11	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0017.seg6
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0017-000010
# text = 2012 yılının barış yılı olmasını beklerken komşumuz Suriye’yle maalesef istenmeyen olaylar yaşıyoruz.
1	2012	2012	NUM	_	_	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	yılının	yıl	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=I-ORG
3	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	yılı	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	olmasını	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	6	nmod	_	NER=O
6	bekler	bekle	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres	12	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	ken	i	AUX	_	VerbForm=Conv	6	cop	_	NER=O
8	komşumuz	komşu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	9	nmod	_	NER=O
9	Suriye’yle	Suriye	PROPN	_	Case=Ins|Number=Sing	10	obl	_	NER=B-LOC
10	maalesef	maalesef	ADV	_	_	11	nmod	_	NER=O
11	istenmeyen	iste	VERB	_	Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	13	obl	_	NER=O
12	olaylar	olay	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	13	nsubj	_	NER=O
13	yaşıyoruz	yaşa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0017-000020
# text = Türkiye Cumhuriyeti devleti güçlü ve asla bu gücü sınanmayacak bir devlettir.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-LOC
2	Cumhuriyeti	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-LOC
3	devleti	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
4	güç	güç	NOUN	_	Number=Sing	10	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lü	li	ADJ	_	_	12	amod	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	10	cc	_	NER=O
7	asla	asla	ADV	_	_	9	advmod	_	NER=O
8	bu	bu	DET	_	_	9	det	_	NER=O
9	gücü	güç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	obj	_	NER=O
10	sınanmayacak	sına	VERB	_	Polarity=Neg|Tense=Fut|VerbForm=Part|Voice=Pass	12	acl	_	NER=O
11	bir	bir	DET	_	_	12	det	_	NER=O
12	devlet	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	12	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0017-000030
# text = Suriye’yi bugün yönetenler kendi halkına zulüm ediyorlar ve Suriye’yi büyük bir uçuruma sevk ediyorlar.
1	Suriye’yi	Suriye	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing	2	amod	_	NER=O
2	bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
3	yönetenler	yönet	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nsubj	_	NER=O
4	kendi	kendi	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
5	halkına	halk	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=O
6	zulüm	zulüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
7	ediyorlar	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	13	nsubj	_	NER=O
8	ve	ve	CCONJ	_	_	13	cc	_	NER=O
9	Suriye’yi	Suriye	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing	10	conj	_	NER=B-LOC
10	büyük	büyük	ADJ	_	_	12	amod	_	NER=O
11	bir	bir	DET	_	_	12	det	_	NER=O
12	uçuruma	uçurum	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
13	sevk	sevk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
14	ediyorlar	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	13	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0017-000040
# text = Biz Suriye halkı ile bir sorun yaşamıyoruz ve Suriye halkıyla asla bir sorun yaşamayacağız.
1	Biz	biz	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur|Person=1	14	nsubj	_	NER=O
2	Suriye	Suriye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	1	flat	_	NER=B-LOC
3	halkı	halk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nsubj	_	NER=O
4	ile	ile	CCONJ	_	_	3	case	_	NER=O
5	bir	bir	DET	_	_	6	det	_	NER=O
6	sorun	sorun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
7	yaşamıyoruz	yaşa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Pres	14	advcl	_	NER=O
8	ve	ve	CCONJ	_	_	14	cc	_	NER=O
9	Suriye	Suriye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	conj	_	NER=B-LOC
10	halkıyla	halk	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	conj	_	NER=O
11	asla	asla	ADV	_	_	13	amod	_	NER=O
12	bir	bir	DET	_	_	13	det	_	NER=O
13	sorun	sorun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	obj	_	NER=O
14	yaşamayacağız	yaşa	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0017-000050
# text = Umuyoruz ki aklıselim galebe çalar ve yanlışlardan bir an önce dönülür.
1	Umuyoruz	um	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	11	nsubj	_	NER=O
2	ki	ki	ADV	_	_	1	advmod:emph	_	NER=O
3	aklıselim	aklıselim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	galebe	galebe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	çalar	çalar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	advcl	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
7	yanlışlardan	yanlış	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	9	nmod	_	NER=O
8	bir	bir	DET	_	_	9	det	_	NER=O
9	an	an	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
10	önce	önce	ADP	_	_	11	advmod	_	NER=O
11	dönülür	dön	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0018.seg7
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0018-000010
# text = Tabii ki barıştan yanayız, barış için gereken her şey ama her şey yapılacaktır; bunu dost ve düşmanlarımızın iyi bilmesi gerekiyor.
1	Tabii	tabii	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O
2	ki	ki	ADV	_	_	1	advmod:emph	_	NER=O
3	barıştan	barış	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	yana	yan	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	5	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	yız	i	AUX	_	Number=Plur|Person=1	7	acl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
7	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
8	için	için	ADP	_	_	7	case	_	NER=O
9	gereken	gerek	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	11	acl	_	NER=O
10	her	her	DET	_	_	11	det	_	NER=O
11	şey	şey	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=O
12	ama	ama	CCONJ	_	_	15	cc	_	NER=O
13	her	her	DET	_	_	14	det	_	NER=O
14	şey	şey	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nsubj	_	NER=O
15	yapılacaktır	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut|Voice=Pass	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	;	;	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
17	bunu	bu	PRON	_	Case=Acc|Number=Sing	22	obj	_	NER=O
18	dost	dost	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
19	ve	ve	CCONJ	_	_	20	cc	_	NER=O
20	düşmanlarımızın	düşman	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	conj	_	NER=O
21	iyi	iyi	ADJ	_	_	22	amod	_	NER=O
22	bilmesi	bil	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	23	csubj	_	NER=O
23	gerekiyor	gerek	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0018-000020
# text = Türkiye'nin dostluğu bir avantaj, düşmanlığı ise korkunç bir azaptır.
1	Türkiye'nin	Türkiye	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-PER
2	dostluğu	dostluk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	bir	bir	DET	_	_	4	det	_	NER=O
4	avantaj	avantaj	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	düşman	düşman	NOUN	_	_	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	lığı	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	case	_	NER=O
8	ise	i	AUX	_	Aspect=Imp|Evident=Nfh|Mood=Cnd|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	6	cop	_	NER=O
9	korkunç	korkunç	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=O
10	bir	bir	DET	_	_	11	det	_	NER=O
11	azap	azap	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	tır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	11	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0018-000030
# text = Bilemezsiniz, bazen bir şerde hayır, hayırda bir şer vardır.
1	Bilemezsiniz	bil	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=GenPot|Number=Plur|Person=2|Polarity=Neg|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
3	bazen	bazen	ADV	_	_	5	advmod	_	NER=O
4	bir	bir	DET	_	_	5	det	_	NER=O
5	şerde	şer	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	11	obl	_	NER=O
6	hayır	hayır	ADV	_	_	11	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
8	hayırda	hayır	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
9	bir	bir	DET	_	_	10	det	_	NER=O
10	şer	şer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=O
11	var	var	ADJ	_	_	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	11	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0018-000040
# text = Suriye’deki olayların neyi getireceği belli olmaz.
1	Suriye’de	Suriye	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	6	advmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	ki	ki	ADJ	_	_	1	case	_	NER=O
3	olayların	olay	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur	4	acl	_	NER=O
4	neyi	ne	PRON	_	Case=Acc|Number=Sing	5	obl	_	NER=O
5	getireceği	getir	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Fut|VerbForm=Part	6	csubj	_	NER=O
6	belli	belli	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O
7	olmaz	ol	AUX	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres	6	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0018-000050
# text = Türkiye olarak komşu ülkelerle barış ve dost kalmak istiyoruz, ancak bu isteğimizin kimilerinin yanlış anlamasına sebebiyet vermemesi lazım.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-LOC
2	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	1	case	_	NER=O
3	komşu	komşu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	acl	_	NER=O
4	ülkelerle	ülke	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	9	nsubj	_	NER=O
5	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
7	dost	dost	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	kalmak	kal	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	9	obj	_	NER=O
9	istiyoruz	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	18	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O
11	ancak	ancak	CCONJ	_	_	19	cc	_	NER=O
12	bu	bu	DET	_	_	13	det	_	NER=O
13	isteğimizin	istek	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	nmod	_	NER=O
14	kimilerinin	kimi	PRON	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	15	nmod	_	NER=O
15	yanlış	yanlış	ADJ	_	_	16	amod	_	NER=O
16	anlamasına	anla	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	19	obl	_	NER=O
17	sebebiyet	sebebiyet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	acl	_	NER=O
18	vermemesi	ver	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Polarity=Neg|VerbForm=Vnoun	19	obl	_	NER=O
19	lazım	lazım	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0019.seg8
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0019-000010
# text = 2012’de, hayalini kurduğumuz hoşgörü çerçevesinde Balkanlarda, Balkanlar ve Anadolu’yu birleştirici bir proje başlattık.
1	2012’de	2012	NUM	_	Case=Loc|Number=Sing	15	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
3	hayalini	hayal	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obl	_	NER=O
4	kurduğumuz	kur	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
5	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	çerçevesinde	çerçeve	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obl	_	NER=O
7	Balkanlarda	Balkanlar	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	15	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Balkanlar	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	12	obl	_	NER=B-LOC
10	ve	ve	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
11	Anadolu’yu	Anadolu	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing	12	obl	_	NER=B-LOC
12	birleştirici	birleş	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	14	acl	_	NER=O
13	bir	bir	DET	_	_	14	det	_	NER=O
14	proje	proje	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nsubj	_	NER=O
15	başlattık	başla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Past|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0019-000020
# text = Doğu ve Batı kültürünü birleştirmek amacıyla Balkan Anadolu Projesi çok önemli bir proje olarak başlamıştır.
1	Doğu	doğu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nsubj	_	NER=B-LOC
2	ve	ve	CCONJ	_	_	3	cc	_	NER=O
3	Batı	batı	ADJ	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
4	kültürünü	kültür	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nsubj	_	NER=O
5	birleştirmek	birleş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Cau	7	acl	_	NER=O
6	amacıyla	amaç	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obl	_	NER=O
7	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obl	_	NER=B-ORG
8	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obj	_	NER=I-ORG
9	Projesi	proje	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=I-ORG
10	çok	çok	DET	_	_	11	advmod	_	NER=O
11	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	li	li	ADJ	_	_	11	case	_	NER=O
13	bir	bir	DET	_	_	14	det	_	NER=O
14	proje	proje	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	advcl	_	NER=O
15	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	14	case	_	NER=O
16	başlamıştır	başla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0019-000030
# text = Balkan Anadolu Projesi kapsamında, kurtuluş günü olan 11 Nisanda Urfa’da Sayın Bakanımız Faruk Çelik’in himayelerinde Balkan sıra gecesi düzenlenmiştir.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
2	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
3	Projesi	proje	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	kapsamında	kapsam	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	kurtuluş	kurtul	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	7	nmod	_	NER=O
7	günü	günü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
8	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	10	acl	_	NER=O
9	11	11	NUM	_	_	10	nummod	_	NER=O
10	Nisanda	nisan	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	11	obl	_	NER=O
11	Urfa’da	Urfa	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	13	nmod	_	NER=B-LOC
12	Sayın	sayın	ADJ	_	_	13	amod	_	NER=O
13	Bakanımız	bakan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	14	nmod	_	NER=O
14	Faruk	Faruk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	amod	_	NER=B-PER
15	Çelik’in	çelik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	16	obj	_	NER=I-PER
16	himayelerinde	himaye	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	19	nmod	_	NER=O
17	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	obl	_	NER=B-LOC
18	sıra	sıra	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	compound	_	NER=O
19	gecesi	gece	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obl	_	NER=O
20	düzenlenmiştir	düzenle	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0019-000040
# text = Urfa’da, Balıklı Göl’de 5 bin kişiye hitap edilmiştir.
1	Urfa’da	Urfa	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	10	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
3	Balık	balık	NOUN	_	Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
4	lı	li	ADJ	_	_	3	case	_	NER=I-LOC
5	Göl’de	göl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	1	conj	_	NER=I-LOC
6	5	5	NUM	_	_	8	nummod	_	NER=O
7	bin	bin	NUM	_	_	6	flat	_	NER=O
8	kişiye	kişi	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	10	nsubj	_	NER=O
9	hitap	hitap	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
10	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0019-000050
# text = Balkan Anadolu Projesi kapsamında Türk, Arnavut, Kürt, Çerkez, Karadenizli, Doğulu, Batılı tüm kardeşlerimizle bir araya gelip güzel bir hoşgörü grubu oluşturduk.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-LOC
2	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-LOC
3	Projesi	proje	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=I-LOC
4	kapsamında	kapsam	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=O
5	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	30	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
7	Arnavut	Arnavut	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kürt	Kürt	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
11	Çerkez	Çerkez	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	Karadeniz	Karadeniz	PROPN	_	Number=Sing	9	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
14	li	li	ADJ	_	_	13	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O
16	Doğu	doğu	NOUN	_	Number=Sing	17	obj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
17	lu	li	ADJ	_	_	13	flat	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
19	Batı	batı	NOUN	_	Number=Sing	22	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
20	lı	li	ADJ	_	_	19	case	_	NER=I-LOC
21	tüm	tüm	DET	_	_	19	det	_	NER=I-LOC
22	kardeşlerimizle	kardeş	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	24	compound	_	NER=I-LOC
23	bir	bir	DET	_	_	28	det	_	NER=O
24	araya	ara	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	23	compound	_	NER=O
25	gelip	gel	VERB	_	VerbForm=Conv	24	compound	_	NER=O
26	güzel	güzel	ADJ	_	_	28	amod	_	NER=O
27	bir	bir	DET	_	_	28	det	_	NER=O
28	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	30	obj	_	NER=O
29	grubu	grup	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	30	obj	_	NER=O
30	oluşturduk	oluş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Past|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
31	.	.	PUNCT	_	_	30	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0020.seg9
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0020-000010
# text = Balkan Anadolu Projesiyle birlikte, merkezi İzmir’de olan Balkan Anadolu Derneği kurulmuştur.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	obl	_	NER=B-LOC
2	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=I-LOC
3	Projesiyle	proje	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
4	birlikte	birlikte	ADP	_	_	3	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
6	merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obj	_	NER=O
7	İzmir’de	İzmir	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	8	obl	_	NER=B-LOC
8	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	9	acl	_	NER=O
9	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-ORG
10	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG
11	Derneği	dernek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	nsubj	_	NER=I-ORG
12	kurulmuştur	kur	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0020-000020
# text = Avrupa ve Asya’yı birleştirmek “Avrasya” gibi bir söylemi oluşturuyorsa Balkanlar ile Anadolu “Balkanadolu” söylemini oluşturmuştur.
1	Avrupa	Avrupa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=B-LOC
2	ve	ve	CCONJ	_	_	3	cc	_	NER=O
3	Asya’yı	Asya	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing	1	conj	_	NER=B-LOC
4	birleştirmek	birleş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Cau	1	conj	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	Avrasya	Avrasya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	”	”	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
8	gibi	gibi	ADP	_	_	6	case	_	NER=O
9	bir	bir	DET	_	_	10	det	_	NER=O
10	söylemi	söylem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obj	_	NER=O
11	oluşturuyorsa	oluş	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Cnd|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Cau	18	ccomp	_	NER=O
12	Balkanlar	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	18	obl	_	NER=B-LOC
13	ile	ile	CCONJ	_	_	12	case	_	NER=O
14	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	obj	_	NER=B-LOC
15	“	“	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	Balkanadolu	Balkanadolu	X	_	_	18	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	”	”	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O
18	söylemini	söylem	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	ccomp	_	NER=O
19	oluşturmuştur	oluş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0020-000030
# text = Bütün bu çalışmalarımızın gayesi, Türkiye Cumhuriyeti’ni oluşturan tüm unsurlarla kardeşlik içerisinde, birlik ve dirlik içerisinde yaşamaktır.
1	Bütün	bütün	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O
2	bu	bu	DET	_	_	3	det	_	NER=O
3	çalışmalarımızın	çalışma	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	19	nsubj	_	NER=O
4	gayesi	gaye	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
6	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obj	_	NER=B-ORG
7	Cumhuriyeti’ni	Cumhuriyet	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	conj	_	NER=I-ORG
8	oluşturan	oluş	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	11	acl	_	NER=O
9	tüm	tüm	DET	_	_	10	det	_	NER=O
10	unsurlarla	unsur	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	11	nmod	_	NER=O
11	kardeş	kardeş	NOUN	_	_	12	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	içerisinde	içeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
15	birlik	birlik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
16	ve	ve	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
17	dirlik	dirlik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	conj	_	NER=O
18	içerisinde	içeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	obl	_	NER=O
19	yaşamak	yaşa	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	20	xcomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	tır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0021.seg10
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0021-000010
# text = Bu vesileyle hepinizi saygıyla selamlıyorum, hepinize barış ve hoşgörülü günler diliyorum.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	vesileyle	vesile	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	hepinizi	hepiniz	PRON	_	Case=Acc|Number=Plur|Person=2	13	nsubj	_	NER=O
4	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	hepinize	hepiniz	PRON	_	Case=Dat|Number=Plur|Person=2	8	amod	_	NER=O
8	barış	barış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
9	ve	ve	CCONJ	_	_	10	cc	_	NER=O
10	hoşgörü	hoşgörü	NOUN	_	Number=Sing	8	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	lü	li	ADJ	_	_	12	amod	_	NER=O
12	günler	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	13	nmod	_	NER=O
13	diliyorum	dile	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit01spe0002par0021-000020
# text = Balkan Savaşı’nın 100’üncü yılında Osmanlı’yı kuran ecdadımızı, evladı fatihanı rahmet ve saygıyla anıyorum.
1	Balkan	balkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-LOC
2	Savaşı’nın	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=I-LOC
3	100’üncü	100	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	4	amod	_	NER=O
4	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obl	_	NER=O
5	Osman	Osman	PROPN	_	Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-PER|SpaceAfter=No
6	lı’yı	li	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	5	case	_	NER=I-PER
7	kuran	kur	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	8	nmod	_	NER=O
8	ecdadımızı	ecdat	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	12	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
10	evladı	evlat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obj	_	NER=O
11	fatihanı	Fatiha	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	12	acl	_	NER=O
12	rahmet	rahmet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
13	ve	ve	CCONJ	_	_	14	cc	_	NER=O
14	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	12	conj	_	NER=O
15	anıyorum	an	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	12	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2012-06-26sit02spe0161par0530
# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0161par0530.seg0
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0161par0530-000010
# text = Yoklama istiyoruz Sayın Başkan.
1	Yoklama	yokla	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2|Polarity=Neg	2	nmod	_	NER=O
2	istiyoruz	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	4	nsubj	_	NER=O
3	Sayın	sayın	ADJ	_	_	4	discourse	_	NER=B-PER
4	Başkan	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0531
# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0531.seg0
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0531-000010
# text = 13’üncü maddeyi oylarınıza sunacağım.
1	13’üncü	13	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	3	obl	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	ccomp	_	NER=O
4	sunacağım	sun	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1|Tense=Fut|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0531-000020
# text = Ancak oylamadan önce yoklama talebi vardır.
1	Ancak	ancak	CCONJ	_	_	6	cc	_	NER=O
2	oylamadan	oyla	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	6	obl	_	NER=O
3	önce	önce	ADP	_	_	4	advmod	_	NER=O
4	yoklama	yokla	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2|Polarity=Neg	5	nmod	_	NER=B-ORG
5	talebi	talep	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=I-ORG
6	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	6	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0532.seg1
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0532-000010
# text = Sayın Hamzaçebi, Sayın Tayan, Sayın Serindağ, Sayın Özkan, Sayın Aslanoğlu, Sayın Öner, Sayın Tezcan, Sayın Soydan, Sayın Demiröz, Sayın Erdemir, Sayın Dinçer, Sayın Karaahmetoğlu, Sayın Ekinci, Sayın Ediboğlu, Sayın Ayaydın, Sayın Topal, Sayın Akar, Sayın Tanal, Sayın Fırat, Sayın Gümüş.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	obj	_	NER=B-PER
2	Hamzaçebi	Hamzaçebi	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
4	Sayın	sayın	ADJ	_	_	5	obj	_	NER=B-PER
5	Tayan	Tayan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	Sayın	sayın	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=B-PER
8	Serindağ	Serindağ	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
10	Sayın	sayın	ADJ	_	_	11	obj	_	NER=B-PER
11	Özkan	Özkan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
13	Sayın	sayın	ADJ	_	_	14	amod	_	NER=B-PER
14	Aslanoğlu	Aslanoğlu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
16	Sayın	sayın	ADJ	_	_	17	discourse	_	NER=B-PER
17	Öner	Öner	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
19	Sayın	sayın	ADJ	_	_	20	obj	_	NER=B-PER
20	Tezcan	Tezcan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
22	Sayın	sayın	ADJ	_	_	23	obj	_	NER=B-PER
23	Soydan	Soydan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
25	Sayın	sayın	ADJ	_	_	26	amod	_	NER=B-PER
26	Demiröz	Demiröz	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
27	,	,	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O
28	Sayın	sayın	ADJ	_	_	32	amod	_	NER=B-PER
29	Erdemir	Erdemir	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O
31	Sayın	sayın	ADJ	_	_	32	amod	_	NER=B-PER
32	Dinçer	Dinçer	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	_	_	35	punct	_	NER=O
34	Sayın	sayın	ADJ	_	_	35	obj	_	NER=B-PER
35	Karaahmetoğlu	Karaahmetoğlu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
36	,	,	PUNCT	_	_	56	punct	_	NER=O
37	Sayın	sayın	ADJ	_	_	38	discourse	_	NER=B-PER
38	Ekinci	Ekinci	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
39	,	,	PUNCT	_	_	50	punct	_	NER=O
40	Sayın	sayın	ADJ	_	_	47	amod	_	NER=B-PER
41	Ediboğlu	Ediboğlu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
42	,	,	PUNCT	_	_	44	punct	_	NER=O
43	Sayın	sayın	ADJ	_	_	44	discourse	_	NER=B-PER
44	Ayaydın	Ayaydın	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
45	,	,	PUNCT	_	_	47	punct	_	NER=O
46	Sayın	sayın	ADJ	_	_	47	amod	_	NER=B-PER
47	Topal	topal	ADJ	_	_	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
48	,	,	PUNCT	_	_	47	punct	_	NER=O
49	Sayın	sayın	ADJ	_	_	47	amod	_	NER=B-PER
50	Akar	akar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
51	,	,	PUNCT	_	_	53	punct	_	NER=O
52	Sayın	sayın	ADJ	_	_	53	obj	_	NER=B-PER
53	Tanal	Tanal	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
54	,	,	PUNCT	_	_	56	punct	_	NER=O
55	Sayın	sayın	ADJ	_	_	56	obj	_	NER=B-PER
56	Fırat	Fırat	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
57	,	,	PUNCT	_	_	59	punct	_	NER=O
58	Sayın	sayın	ADJ	_	_	59	obj	_	NER=B-PER
59	Gümüş	gümüş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
60	.	.	PUNCT	_	_	59	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0533.seg2
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0533-000010
# text = Sayın milletvekilleri, yoklama için üç dakika süre veriyorum.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=B-PER
2	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	8	obl	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
4	yoklama	yokla	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2|Polarity=Neg	8	advcl	_	NER=O
5	için	için	ADP	_	_	4	case	_	NER=O
6	üç	üç	NUM	_	_	7	nummod	_	NER=O
7	dakika	dakika	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
8	süre	süre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
9	veriyorum	ver	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	8	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0534.seg3
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0534-000010
# text = Yoklama işlemini başlatıyorum.
1	Yoklama	yokla	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2|Polarity=Neg	3	obj	_	NER=B-ORG
2	işlemini	işlem	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	obj	_	NER=O
3	başlatıyorum	başla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0536.seg4
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0536-000010
# text = Sayın milletvekilleri, toplantı yeter sayısı vardır.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=B-PER
2	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	7	nsubj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
4	toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	6	nmod	_	NER=O
6	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nsubj	_	NER=O
7	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	7	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0542.seg5
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0542-000010
# text = 13’üncü maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	13’üncü	13	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	3	obl	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
11	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0543.seg6
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0543-000010
# text = 14’üncü maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	14’üncü	14	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
11	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0544.seg7
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0544-000010
# text = 15’inci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	15’inci	15	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	9	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0545.seg8
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0545-000010
# text = 16’ncı maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	16’ncı	16	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0546.seg9
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0546-000010
# text = 17’nci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	17’nci	17	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
11	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0547.seg10
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0547-000010
# text = 18’inci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	18’inci	18	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	3	obl	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0548.seg11
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0548-000010
# text = 19’uncu maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	19’uncu	19	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	3	obl	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0549.seg12
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0549-000010
# text = 20’nci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	20’nci	20	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0550.seg13
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0550-000010
# text = 21’inci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	21’inci	21	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	3	obl	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0551.seg14
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0551-000010
# text = 22’nci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	22’nci	22	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	9	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0552.seg15
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0552-000010
# text = 23’üncü maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	23’üncü	23	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0553.seg16
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0553-000010
# text = 24’üncü maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	24’üncü	24	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0554.seg17
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0554-000010
# text = 25’inci maddeyi oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	25’inci	25	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	3	obl	_	NER=B-LOC
2	maddeyi	madde	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	acl	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0555.seg18
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0555-000010
# text = Tasarının tümünü oylarınıza sunuyorum: Kabul edenler… Kabul etmeyenler… Kabul edilmiştir.
1	Tasarının	tasarı	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	tümünü	Tüm	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nsubj	_	NER=O
3	oylarınıza	oy	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	4	obj	_	NER=O
4	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	:	:	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
6	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
7	edenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Tense=Pres|VerbForm=Part	4	conj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
8	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
10	etmeyenler	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	9	flat	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	…	…	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	Kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	edilmiştir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0556.seg19
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0556-000010
# text = Tasarı kanunlaşmıştır, hayırlı uğurlu olsun.
1	Tasarı	tasarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
2	kanunlaşmış	kanunlaş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	tır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	8	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
5	hayırlı	hayırlı	ADJ	_	_	8	obj	_	NER=O
6	uğur	uğur	NOUN	_	Number=Sing	8	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	lu	li	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
8	olsun	ol	AUX	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=3	2	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0557.seg20
# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0557-000010
# text = Alınan karar gereğince, kanun tasarı ve teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek üzere 27 Haziran 2012 Çarşamba günü saat 14.
1	Alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	2	obl	_	NER=O
2	karar	karar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=O
3	gereğince	gereğince	ADV	_	_	2	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
5	kanun	kanun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	tasarı	tasarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=O
7	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
8	teklifleri	teklif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	conj	_	NER=O
9	ile	ile	CCONJ	_	_	8	case	_	NER=O
10	komisyonlardan	komisyon	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	6	conj	_	NER=O
11	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	15	obl	_	NER=O
12	diğer	diğer	DET	_	_	13	amod	_	NER=O
13	işleri	iş	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	14	nmod	_	NER=O
14	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obj	_	NER=O
15	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	19	acl	_	NER=O
16	üzere	üzere	ADP	_	_	15	case	_	NER=O
17	27	27	NUM	_	_	18	nmod	_	NER=B-ORG
18	Haziran	haziran	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=I-ORG
19	2012	2012	NUM	_	_	20	nmod	_	NER=I-ORG
20	Çarşamba	çarşamba	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=I-ORG
21	günü	günü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obl	_	NER=I-ORG
22	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=I-ORG
23	14.	14	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	0	root	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2012-06-26sit02spe0160par0557-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	toplan	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	det	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapat	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

