# newdoc id = tbmm-2011-07-04s01p001
# newpar id = tbmm-2011-07-04s01p001.seg0
# sent_id = tbmm-2011-07-04s01p001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 2’nci Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	6	nmod	_	NER=I-ORG
5	2’nci	2	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	7	obj	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2011-07-04s01p002
# newpar id = tbmm-2011-07-04s01p002.seg0
# sent_id = tbmm-2011-07-04s01p002-000010
# text = Çoğunluğumuz vardır, gündeme geçiyoruz sayın milletvekilleri.
1	Çoğunluğum	çoğunluk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	6	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	uz	i	AUX	_	Number=Plur|Person=1	1	cop	_	NER=O
3	var	var	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	3	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
6	gündeme	gündem	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
7	geçiyoruz	geç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	6	compound	_	NER=O
8	sayın	sayın	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O
9	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2011-07-04s02p089
# newpar id = tbmm-2011-07-04s02p089.seg0
# sent_id = tbmm-2011-07-04s02p089-000010
# text = Hepinize saygılar sunuyorum.
1	Hepinize	hepiniz	PRON	_	Case=Dat|Number=Plur|Person=2	3	obl	_	NER=B-ORG
2	saygılar	saygı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	3	obj	_	NER=O
3	sunuyorum	sun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2011-07-04s02p090
# newpar id = tbmm-2011-07-04s02p090.seg0
# sent_id = tbmm-2011-07-04s02p090-000010
# text = Sayın milletvekilleri, Birleşmiş Milletler Geçici Görev Gücü bünyesinde Türk Silahlı Kuvvetlerinin 5 Eylül 2011 tarihinden itibaren bir yıl daha UNIFIL Harekâtına iştirak etmesi hususunda Anayasa’nın 92’nci maddesi uyarınca Hükûmete izin verilmesine dair Başbakanlık tezkeresini görüşmek için, 5 Temmuz 2011 Salı günü saat 15.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	48	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	48	punct	_	NER=O
4	Birleşmiş	birleş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Tense=Past	48	nmod	_	NER=B-ORG
5	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	48	obl	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
6	ler	i	AUX	_	Number=Plur|Person=3	5	cop	_	NER=I-ORG
7	Geçici	geçici	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=I-ORG
8	Görev	görev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	48	conj	_	NER=I-ORG
9	Gücü	güç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=I-ORG
10	bünyesinde	bünye	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	48	nmod	_	NER=O
11	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	48	nsubj	_	NER=B-ORG
12	Silah	silah	NOUN	_	Number=Sing	11	flat	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
13	lı	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	nmod	_	NER=I-ORG
14	Kuvvetlerinin	kuvvet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	11	flat	_	NER=I-ORG
15	5	5	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nummod	_	NER=I-ORG
16	Eylül	eylül	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	48	obl	_	NER=I-ORG
17	2011	2011	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	48	nummod	_	NER=I-ORG
18	tarihinden	tarih	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	48	nmod	_	NER=I-ORG
19	itibaren	itibaren	ADP	_	_	18	case	_	NER=O
20	bir	bir	DET	_	Definite=Ind	48	det	_	NER=O
21	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	compound	_	NER=O
22	daha	daha	ADV	_	_	23	advmod	_	NER=O
23	UNIFIL	UNIFIL	PROPN	_	Abbr=Yes|Case=Nom|Number=Sing	39	obl	_	NER=B-ORG
24	Harekâtına	harekât	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	25	nmod	_	NER=I-ORG
25	iştirak	iştirak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	39	obl	_	NER=I-ORG
26	etmesi	et	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	25	compound:lvc	_	NER=I-ORG
27	hususunda	husus	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	39	obl	_	NER=I-ORG
28	Anayasa’nın	anayasa	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	39	obl	_	NER=I-ORG
29	92’nci	92	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	39	amod	_	NER=I-ORG
30	maddesi	madde	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	39	obl	_	NER=I-ORG
31	uyarınca	uyar	VERB	_	VerbForm=Conv	39	acl	_	NER=I-ORG
32	Hükûmete	hükûmet	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	39	obl	_	NER=I-ORG
33	izin	iz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	39	obl	_	NER=O
34	verilmesine	ver	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	33	compound	_	NER=O
35	dair	dair	ADP	_	_	33	case	_	NER=O
36	Başbakan	başbakan	NOUN	_	_	39	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	lık	lik	ADJ	_	_	38	amod	_	NER=O
38	tezkeresini	tezkere	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	39	obl	_	NER=O
39	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	48	nmod	_	NER=O
40	için	için	ADP	_	_	39	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
41	,	,	PUNCT	_	_	39	punct	_	NER=O
42	5	5	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	46	nummod	_	NER=B-ORG
43	Temmuz	temmuz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	46	nmod	_	NER=I-ORG
44	2011	2011	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	45	nummod	_	NER=I-ORG
45	Salı	salı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	46	nmod	_	NER=I-ORG
46	günü	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	47	nmod	_	NER=I-ORG
47	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	48	obl	_	NER=I-ORG
48	15.	15	NUM	_	NumType=Dist	0	root	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2011-07-04s02p090-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	obj	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	topla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obj	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

