# newdoc id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0001
# newpar id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0001.seg0
# sent_id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0001-000010
# text = Sayın milletvekilleri, Türkiye Büyük Millet Meclisinin 40’ıncı Birleşimini açıyorum.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	10	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O
4	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
5	Büyük	büyük	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=I-ORG
6	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	obl	_	NER=I-ORG
8	40’ıncı	40	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	7	case	_	NER=O
9	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	det	_	NER=O
10	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0002.seg1
# sent_id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0002-000010
# text = Başkanlık Divanı teşekkül etmediğinden çalışmalarımıza başlayamıyoruz.
1	Başkanlık	başkanlık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	Divanı	divan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=I-ORG
3	teşekkül	teşekkül	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	advcl	_	NER=O
4	etmediğinden	et	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part	5	compound:lvc	_	NER=O
5	çalışmalarımıza	çalışma	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	6	obj	_	NER=O
6	başlayamıyoruz	başla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Pot|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0003.seg2
# sent_id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0003-000010
# text = Bu nedenle, sözlü soru önergeleri ile diğer denetim konularını sırasıyla görüşmek için, 31 Aralık 2013 Salı günü saat 15.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	nedenle	neden	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	21	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O
4	sözlü	sözlü	ADJ	_	_	6	obj	_	NER=O
5	soru	soru	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=O
6	önergeleri	önerge	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	10	acl	_	NER=O
7	ile	ile	CCONJ	_	_	6	case	_	NER=O
8	diğer	diğer	DET	_	_	9	amod	_	NER=O
9	denetim	denetim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
10	konularını	konu	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
11	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obj	_	NER=O
12	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	advcl	_	NER=O
13	için	için	ADP	_	_	12	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O
15	31	31	NUM	_	_	16	obj	_	NER=B-ORG
16	Aralık	aralık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=I-ORG
17	2013	2013	NUM	_	_	16	obj	_	NER=I-ORG
18	Salı	salı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=I-ORG
19	günü	günü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	obl	_	NER=I-ORG
20	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nsubj	_	NER=I-ORG
21	15.	15	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	0	root	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2013-12-26sit01spe0001par0003-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	toplan	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	det	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapat	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

