# newdoc id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0001
# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0001.seg0
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 52’nci Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	52’nci	52	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	7	obl	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	det	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0002.seg1
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0002-000010
# text = Toplantı yeter sayısı vardır , görüşmelere başlıyoruz.
1	Toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	4	obl	_	NER=O
3	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nsubj	_	NER=O
4	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	görüşmelere	görüşme	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	8	obj	_	NER=O
8	başlıyoruz	başla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0003.seg2
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0003-000010
# text = Gündeme geçmeden önce 3 sayın milletvekiline gündem dışı söz vereceğim.
1	Gündeme	gündem	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
2	geçmeden	geç	VERB	_	Polarity=Neg|VerbForm=Conv	10	advcl	_	NER=O
3	önce	önce	ADP	_	_	10	advmod	_	NER=O
4	3	3	NUM	_	_	6	nummod	_	NER=O
5	sayın	sayın	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=B-ORG
6	milletvekiline	milletvekili	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	nmod	_	NER=O
9	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obj	_	NER=O
10	vereceğim	ver	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0004.seg3
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0004-000010
# text = Gündem dışı ilk söz, Sivas’ın tarihi, doğal güzellikleri ve yapılan yatırımlarla ilgili söz isteyen Sivas Milletvekili Semiha Ekinci’ye aittir .
1	Gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	ilk	ilk	ADV	_	_	4	amod	_	NER=O
4	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Sivas’ın	Sivas	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	7	nsubj	_	NER=O
7	tarihi	tarih	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
9	doğal	doğal	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=O
10	güzel	güzel	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	likleri	lik	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
12	ve	ve	CCONJ	_	_	15	cc	_	NER=O
13	yapılan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	14	conj	_	NER=O
14	yatırımlarla	yatırım	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	15	nmod	_	NER=O
15	ilgi	ilgi	NOUN	_	Number=Sing	11	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	li	li	ADJ	_	_	15	case	_	NER=O
17	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
18	isteyen	iste	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	19	acl	_	NER=O
19	Sivas	Sivas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=B-LOC
20	Milletvekili	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
21	Semiha	Semiha	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=B-PER
22	Ekinci’ye	Ekinci	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	21	compound	_	NER=I-PER
23	ait	ait	ADP	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	23	cop	_	NER=O
25	.	.	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0005.seg4
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0001par0005-000010
# text = Buyurun Sayın Ekinci.
1	Buyurun	buyur	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2	3	nsubj	_	NER=O
2	Sayın	sayın	ADJ	_	_	3	obj	_	NER=B-PER
3	Ekinci	Ekinci	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0007
# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0007.seg0
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0007-000010
# text = Sayın Başkanım, değerli milletvekilleri; Selçuklu’nun kalbi, Osmanlı’nın vicdanı, cumhuriyetin aklı, millî mücadeleye 108 gün ev sahipliği yapmış sultan şehrim Sivaslılar adına Gazi Meclisimizi ve ekranları başında bizleri izleyen aziz milletimizi saygıyla selamlıyorum.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	Başkanım	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	6	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
4	değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	6	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	li	li	ADJ	_	_	4	case	_	NER=O
6	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	;	;	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
8	Selçuklu’nun	Selçuklu	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
9	kalbi	kalp	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
11	Osmanlı’nın	Osmanlı	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	12	conj	_	NER=O
12	vicdanı	vicdan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
14	cumhuriyetin	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	9	conj	_	NER=O
15	aklı	akıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
17	millî	millî	ADJ	_	_	18	amod	_	NER=B-ORG
18	mücadeleye	mücadele	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	23	obj	_	NER=I-ORG
19	108	108	NUM	_	_	22	nmod	_	NER=O
20	gün	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
21	ev	ev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
22	sahipliği	sahiplik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	obj	_	NER=O
23	yapmış	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	26	acl	_	NER=O
24	sultan	sultan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
25	şehrim	Şehri	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	26	nmod	_	NER=O
26	Sivaslılar	Sivaslılar	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nsubj	_	NER=B-LOC
27	adına	ad	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	29	nmod	_	NER=O
28	Gazi	gazi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	obl	_	NER=B-ORG
29	Meclisimizi	meclis	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	37	nmod	_	NER=I-ORG
30	ve	ve	CCONJ	_	_	31	cc	_	NER=O
31	ekranları	ekran	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	33	obj	_	NER=O
32	başında	baş	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	33	obl	_	NER=O
33	bizleri	biz	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	35	obj	_	NER=O
34	izleyen	izle	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	37	obl	_	NER=O
35	aziz	aziz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	37	acl	_	NER=O
36	milletimizi	millet	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	37	flat	_	NER=O
37	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	6	conj	_	NER=O
38	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	37	flat	_	NER=O|SpaceAfter=No
39	.	.	PUNCT	_	_	37	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0008.seg1
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0008-000010
# text = İç Anadolu Bölgesi’nin en eski ve en önemli kentlerinden birisi olan, yüz ölçümü olarak Türkiye’nin 2’nci, yerleşim birimi olarak da 1’inci büyük ili olan yiğidolar diyarı Sivas’ımız, kadim medeniyetlere ev sahipliği yapmış, doğal güzellikleri , kaplıcaları, tarihî değerleri, medreseleriyle bir ozanlar şehridir .
1	İç	iç	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=B-LOC
2	Anadolu	Anadolu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=I-LOC
3	Bölgesi’nin	bölge	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=I-LOC
4	en	en	ADV	_	_	5	advmod	_	NER=O
5	eski	eski	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
7	en	en	ADV	_	_	8	advmod	_	NER=O
8	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	10	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	li	li	ADJ	_	_	10	case	_	NER=O
10	kentlerinden	kent	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
11	birisi	biri	PRON	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person=3|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O
12	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	11	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	36	punct	_	NER=O
14	yüz	yüz	NUM	_	_	15	nmod	_	NER=O
15	ölçümü	ölçüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=O
16	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	15	case	_	NER=O
17	Türkiye’nin	Türkiye	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
18	2’nci	2	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	26	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
20	yerleşim	yerleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	acl	_	NER=O
21	birimi	birim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	26	obl	_	NER=O
22	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	21	case	_	NER=O
23	da	de	CCONJ	_	_	21	advmod:emph	_	NER=O
24	1’inci	1	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	21	amod	_	NER=O
25	büyük	büyük	ADJ	_	_	29	amod	_	NER=O
26	ili	il	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	29	nmod	_	NER=O
27	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	28	acl	_	NER=O
28	yiğidolar	yiğido	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	29	nmod	_	NER=O
29	diyarı	diyar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	30	nmod	_	NER=O
30	Sivas’ımız	Sivas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	36	amod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
31	,	,	PUNCT	_	_	36	punct	_	NER=O
32	kadim	kadim	ADJ	_	_	33	amod	_	NER=O
33	medeniyetlere	medeniyet	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	35	nmod	_	NER=O
34	ev	ev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	nmod	_	NER=O
35	sahipliği	sahiplik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	36	obj	_	NER=O
36	yapmış	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	12	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	,	,	PUNCT	_	_	36	punct	_	NER=O
38	doğal	doğal	ADJ	_	_	40	amod	_	NER=O
39	güzel	güzel	ADJ	_	_	40	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
40	likleri	lik	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	35	nmod	_	NER=O
41	,	,	PUNCT	_	_	42	punct	_	NER=O
42	kaplıcaları	kaplıca	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	35	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
43	,	,	PUNCT	_	_	45	punct	_	NER=O
44	tarihî	tarihî	ADJ	_	_	45	amod	_	NER=O
45	değerleri	değer	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	36	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
46	,	,	PUNCT	_	_	47	punct	_	NER=O
47	medreseleriyle	medrese	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	29	conj	_	NER=O
48	bir	bir	DET	_	_	49	det	_	NER=O
49	ozanlar	Ozanlar	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	36	conj	_	NER=O
50	şehri	şehr	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	49	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
51	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	49	cop	_	NER=O
52	.	.	PUNCT	_	_	51	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0009.seg2
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0009-000010
# text = Sivas’a girdiğinizde bambaşka bir tarih karşılar sizleri.
1	Sivas’a	Sivas	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	2	advmod	_	NER=B-PER
2	girdiğinizde	gir	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|Tense=Past|VerbForm=Part	3	nmod	_	NER=O
3	bambaşka	bambaşka	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
4	bir	bir	DET	_	_	5	det	_	NER=O
5	tarih	tarih	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=O
6	karşılar	karşıla	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
7	sizleri	siz	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person=2|Person[psor]=3	6	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0009-000020
# text = Tarihi anlamak, neler yaşanmış ve ne izler bırakmış diye görmek için şehre giriş yapmanız yeterlidir .
1	Tarihi	tarih	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	2	nmod	_	NER=O
2	anlamak	anla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	14	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O
4	neler	ne	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur	5	nsubj	_	NER=O
5	yaşanmış	yaşa	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	11	advcl	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
7	ne	ne	CCONJ	_	_	8	obl	_	NER=O
8	izler	izle	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	9	obj	_	NER=O
9	bırakmış	bırak	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	11	ccomp	_	NER=O
10	diye	diye	ADP	_	_	11	case	_	NER=O
11	görmek	gör	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	15	advcl	_	NER=O
12	için	için	ADP	_	_	11	case	_	NER=O
13	şehre	şehir	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	14	obl	_	NER=O
14	giriş	gir	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	0	root	_	NER=O
15	yapmanız	yap	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|VerbForm=Vnoun	14	compound	_	NER=O
16	yeterli	yeterli	ADJ	_	_	14	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	14	cop	_	NER=O
18	.	.	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0009-000030
# text = Cumhuriyetin temellerinin atıldığı tarihî Kongre Binası, arkeoloji müzesi, Buruciye Şifaiye Medreseleri, Çifte Minareli Medresesi, Kale Camisini içine alan Türkiye’nin en büyük açık hava müzesi olan kent meydanımız, Türk mimarisinin ve süsleme sanatının birlikte görülebildiği hem Sivas’ımızın hem de Anadolu’nun güzellik nişanesi ve haşmet tacı olan Gök Medresemiz.
1	Cumhuriyetin	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	temellerinin	temel	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=O
3	atıldığı	at	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	6	nmod	_	NER=O
4	tarihî	tarihî	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
5	Kongre	kongre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obj	_	NER=B-ORG
6	Binası	bina	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	54	acl	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
8	arkeoloji	arkeoloji	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	müzesi	müze	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	52	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
11	Buruciye	Buruciye	X	_	_	12	nmod	_	NER=B-ORG
12	Şifaiye	Şifaiye	X	_	_	9	amod	_	NER=I-ORG
13	Medreseleri	medrese	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	9	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
15	Çifte	çifte	ADJ	_	_	16	amod	_	NER=B-ORG
16	Minare	minare	NOUN	_	Number=Sing	18	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
17	li	li	ADJ	_	_	15	case	_	NER=I-ORG
18	Medresesi	medrese	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
20	Kale	kale	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	obl	_	NER=O
21	Camisini	cami	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	nmod	_	NER=O
22	içine	iç	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	case	_	NER=O
23	alan	alan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	52	obl	_	NER=O
24	Türkiye’nin	Türkiye	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	21	nmod	_	NER=B-LOC
25	en	en	ADV	_	_	26	advmod	_	NER=O
26	büyük	büyük	ADJ	_	_	29	amod	_	NER=O
27	açık	açık	ADV	_	_	31	acl	_	NER=O
28	hava	hava	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
29	müzesi	müze	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	30	obj	_	NER=O
30	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	31	acl	_	NER=O
31	kent	kent	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	52	obl	_	NER=O
32	meydanımız	Meydan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	54	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O
34	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	nmod	_	NER=B-LOC
35	mimarisinin	mimari	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	38	nmod	_	NER=O
36	ve	ve	CCONJ	_	_	37	cc	_	NER=O
37	süsleme	süsle	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2|Polarity=Neg	35	conj	_	NER=O
38	sanatının	sanat	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	40	obl	_	NER=O
39	birlikte	birlikte	ADP	_	_	38	case	_	NER=O
40	görülebildiği	gör	VERB	_	Mood=Pot|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	9	acl	_	NER=O
41	hem	hem	CCONJ	_	_	42	nmod	_	NER=O
42	Sivas’ımızın	Sivas	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	35	conj	_	NER=O
43	hem	hem	CCONJ	_	_	45	cc	_	NER=O
44	de	de	CCONJ	_	_	45	cc	_	NER=O
45	Anadolu’nun	Anadolu	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	15	conj	_	NER=O
46	güzel	güzel	ADJ	_	_	47	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
47	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	48	nsubj	_	NER=O
48	nişanesi	nişane	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	conj	_	NER=O
49	ve	ve	CCONJ	_	_	51	cc	_	NER=O
50	haşmet	haşmet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	51	nmod	_	NER=O
51	tacı	taç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	52	obj	_	NER=O
52	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	53	acl	_	NER=O
53	Gök	gök	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	54	nmod	_	NER=B-LOC
54	Medresemiz	Medrese	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	0	root	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
55	.	.	PUNCT	_	_	54	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0009-000040
# text = Romatizma, sinir sistemi, solunum yolu, kalp hastalıkları ve daha birçok hastalığın tedavisinde etkili olan sıcak ve soğuk termallerimiz ve sıcak termal içerisinde bu yıl yapımı tamamlanan ve bölgeyi cazibe merkezi hâline getiren Altınkale’miz; Sivas’ımızın yıldızı Yıldız Dağı Kayak Merkezi’miz; yapımı tamamlandığında Sivas’ımıza değer katacak olan ve içerisinde Organik Pazar Alanı, Nuri Demirağ Havacılık ve Gök Bilim Merkezi, Muzaffer Sarısözen Sanat Sokağı, Kır Kahvesi, Engelli Aktif Yaşam Merkezi, Egzotik Park, Uluslararası Geleneksel Atlı Spor Müsabaka Alanı, Savaş Atları Müzesi, Abdülhamit Han Evi ve birçok sosyal aktivite alanının oluşturulacağı Hamidiye Kültür Parkı’mız görülmeye değerdir .
1	Romatizma	romatizma	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	69	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	103	punct	_	NER=O
3	sinir	sinir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	sistemi	sistem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	107	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
6	solunum	solunum	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	yolu	yol	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	107	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
9	kalp	kalp	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
10	hastalıkları	hastalık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	103	conj	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	14	cc	_	NER=O
12	daha	daha	ADV	_	_	85	advmod	_	NER=O
13	birçok	birçok	DET	_	_	14	det	_	NER=O
14	hastalığın	hastalık	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	18	obl	_	NER=O
15	tedavisinde	tedavi	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	nmod	_	NER=O
16	etki	etki	NOUN	_	Number=Sing	18	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	li	li	ADJ	_	_	18	case	_	NER=O
18	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	55	acl	_	NER=O
19	sıcak	sıcak	ADJ	_	_	55	amod	_	NER=O
20	ve	ve	CCONJ	_	_	21	cc	_	NER=O
21	soğuk	soğuk	ADJ	_	_	22	amod	_	NER=O
22	termallerimiz	termal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	26	nmod	_	NER=O
23	ve	ve	CCONJ	_	_	24	cc	_	NER=O
24	sıcak	sıcak	ADJ	_	_	25	amod	_	NER=O
25	termal	termal	ADJ	_	_	26	amod	_	NER=O
26	içerisinde	içeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	64	nmod	_	NER=O
27	bu	bu	DET	_	_	28	det	_	NER=O
28	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
29	yapımı	yapım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	108	obj	_	NER=O
30	tamamlanan	tamamla	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	108	amod	_	NER=O
31	ve	ve	CCONJ	_	_	62	cc	_	NER=O
32	bölgeyi	bölge	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	33	obl	_	NER=O
33	cazibe	cazip	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	34	nmod	_	NER=O
34	merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	35	nmod	_	NER=O
35	hâline	hâl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	108	obl	_	NER=O
36	getiren	getir	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	108	obl	_	NER=O
37	Altınkale’miz	Altınkale’miz	X	_	_	69	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
38	;	;	PUNCT	_	_	105	punct	_	NER=O
39	Sivas’ımızın	Sivas	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	78	nmod	_	NER=B-LOC
40	yıldızı	yıldız	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	41	obl	_	NER=O
41	Yıldız	yıldız	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	44	nmod	_	NER=B-ORG
42	Dağı	dağ	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	41	advmod:emph	_	NER=I-ORG
43	Kayak	kayak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	conj	_	NER=I-ORG
44	Merkezi’miz	merkezî	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	obj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
45	;	;	PUNCT	_	_	89	punct	_	NER=O
46	yapımı	yapım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	47	nmod	_	NER=O
47	tamamlandığında	tamamla	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	49	obl	_	NER=O
48	Sivas’ımıza	Sivas	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	49	obl	_	NER=O
49	değer	değer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=O
50	katacak	kat	VERB	_	Tense=Fut|VerbForm=Part	51	amod	_	NER=O
51	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	54	compound	_	NER=O
52	ve	ve	CCONJ	_	_	62	cc	_	NER=O
53	içerisinde	içeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	54	obl	_	NER=O
54	Organik	organik	ADJ	_	_	55	conj	_	NER=B-ORG
55	Pazar	pazar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	108	obl	_	NER=I-ORG
56	Alanı	alan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	55	obl	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
57	,	,	PUNCT	_	_	60	punct	_	NER=O
58	Nuri	Nuri	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	59	nmod	_	NER=B-ORG
59	Demirağ	Demirağ	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	60	amod	_	NER=I-ORG
60	Havacılık	havacılık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	nmod	_	NER=I-ORG
61	ve	ve	CCONJ	_	_	62	cc	_	NER=O
62	Gök	gök	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	60	conj	_	NER=B-ORG
63	Bilim	bilim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	64	nmod	_	NER=I-ORG
64	Merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	108	obj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
65	,	,	PUNCT	_	_	108	punct	_	NER=O
66	Muzaffer	muzaffer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=B-ORG
67	Sarısözen	Sarısözen	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	30	amod	_	NER=I-ORG
68	Sanat	sanat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	69	conj	_	NER=I-ORG
69	Sokağı	sokak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	108	nsubj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
70	,	,	PUNCT	_	_	72	punct	_	NER=O
71	Kır	kır	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	72	nmod	_	NER=B-ORG
72	Kahvesi	kahve	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	107	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
73	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
74	Engel	engel	NOUN	_	Number=Sing	10	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
75	li	li	ADJ	_	_	74	case	_	NER=I-ORG
76	Aktif	aktif	ADJ	_	_	78	amod	_	NER=I-ORG
77	Yaşam	yaşam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	78	conj	_	NER=I-ORG
78	Merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	107	obj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
79	,	,	PUNCT	_	_	81	punct	_	NER=O
80	Egzotik	egzotik	ADJ	_	_	81	amod	_	NER=B-ORG
81	Park	park	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	107	nsubj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
82	,	,	PUNCT	_	_	81	punct	_	NER=O
83	Uluslararası	uluslararası	ADJ	_	_	14	amod	_	NER=O
84	Geleneksel	geleneksel	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	85	flat	_	NER=O
85	At	at	NOUN	_	Number=Sing	88	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
86	lı	li	ADJ	_	_	85	case	_	NER=O
87	Spor	spor	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	88	nmod	_	NER=O
88	Müsabaka	müsabaka	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	obl	_	NER=O
89	Alanı	alan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
90	,	,	PUNCT	_	_	91	punct	_	NER=O
91	Savaş	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=B-ORG
92	Atları	at	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	55	nmod	_	NER=I-ORG
93	Müzesi	müze	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	108	obj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
94	,	,	PUNCT	_	_	108	punct	_	NER=O
95	Abdülhamit	Abdülhamit	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	96	conj	_	NER=B-ORG
96	Han	han	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	69	nsubj	_	NER=I-ORG
97	Evi	ev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	103	obj	_	NER=I-ORG
98	ve	ve	CCONJ	_	_	3	cc	_	NER=O
99	birçok	birçok	DET	_	_	100	det	_	NER=O
100	sosyal	sosyal	ADJ	_	_	103	obj	_	NER=O
101	aktivite	aktivite	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	103	obj	_	NER=O
102	alanının	alan	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	103	obj	_	NER=O
103	oluşturulacağı	oluş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Fut|VerbForm=Part|Voice=CauPass	44	acl	_	NER=O
104	Hamidiye	Hamidiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	78	nmod	_	NER=B-ORG
105	Kültür	kültür	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	78	nmod	_	NER=I-ORG
106	Parkı’mız	Parkı’mız	X	_	_	108	obl	_	NER=I-ORG
107	görülmeye	gör	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	108	acl	_	NER=O
108	değer	değer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
109	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	108	cop	_	NER=O
110	.	.	PUNCT	_	_	108	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010.seg3
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000010
# text = İlçelerimizde ise; Kangal ilçemizde selenyumlu suda bulunan, sedef hastalığının tedavisinde önemli yeri olan doktor balıklarımızın bulunduğu Balıklı Kaplıca’mız, dünyaca nam salmış Kangal köpeklerimiz… Yine, Kangal ilçemiz Deliktaş köyünde “Çok yaşayan yüze kadar yaşıyor / Gel de bu dünyayı yor deli gönül.” dizeleriyle tanıdığımız Âşık Ruhsati’nin doğduğu Anı Evi ziyaretçilerini beklemektedir.
1	İlçelerimizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	61	nmod	_	NER=O
2	ise	i	AUX	_	Aspect=Imp|Evident=Nfh|Mood=Cnd|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	1	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	;	;	PUNCT	_	_	61	punct	_	NER=O
4	Kangal	kangal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC
5	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	6	nmod	_	NER=O
6	selenyum	selenyum	NOUN	_	Number=Sing	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	lu	li	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
8	suda	su	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	53	nmod	_	NER=O
9	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	8	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	42	punct	_	NER=O
11	sedef	sedef	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	39	obl	_	NER=O
12	hastalığının	hastalık	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	conj	_	NER=O
13	tedavisinde	tedavi	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	flat	_	NER=O
14	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	16	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	li	li	ADJ	_	_	16	case	_	NER=O
16	yeri	yer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obj	_	NER=O
17	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	16	acl	_	NER=O
18	doktor	doktor	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
19	balıklarımızın	balık	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	20	obj	_	NER=O
20	bulunduğu	bulun	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	21	acl	_	NER=O
21	Balık	balık	NOUN	_	Number=Sing	57	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	lı	li	ADJ	_	_	21	case	_	NER=O
23	Kaplıca’mız	Kaplıca	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	53	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	_	_	60	punct	_	NER=O
25	dünyaca	dünya	NOUN	_	Case=Equ|Number=Sing	26	obl	_	NER=O
26	nam	nam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nmod	_	NER=O
27	salmış	sal	VERB	_	_	55	flat	_	NER=O
28	Kangal	kangal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=B-LOC
29	köpeklerimiz	köpek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	57	flat	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	…	…	PUNCT	_	_	61	punct	_	NER=O
31	Yine	yine	ADV	_	_	60	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
32	,	,	PUNCT	_	_	42	punct	_	NER=O
33	Kangal	kangal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	nmod	_	NER=B-LOC
34	ilçemiz	ilçe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	12	nmod	_	NER=O
35	Deliktaş	Deliktaş	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=B-LOC
36	köyünde	köy	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	42	obl	_	NER=O
37	“	“	PUNCT	_	_	39	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
38	Çok	çok	DET	_	_	39	advmod	_	NER=O
39	yaşayan	yaşa	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	40	acl	_	NER=O
40	yüze	yüz	NUM	_	Case=Dat|Number=Sing	42	obl	_	NER=O
41	kadar	kadar	ADP	_	_	40	case	_	NER=O
42	yaşıyor	yaşa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	60	amod	_	NER=O
43	/	/	PUNCT	_	_	44	punct	_	NER=O
44	Gel	gel	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2	50	conj	_	NER=O
45	de	de	CCONJ	_	_	44	advmod:emph	_	NER=O
46	bu	bu	DET	_	_	47	det	_	NER=O
47	dünyayı	dünya	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	50	obj	_	NER=O
48	yor	yor	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2	50	obj	_	NER=O
49	deli	deli	ADJ	_	_	50	nsubj	_	NER=O
50	gönül	gönül	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	60	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
51	.	.	PUNCT	_	_	44	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
52	”	”	PUNCT	_	_	57	punct	_	NER=O
53	dizeleriyle	dize	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	60	acl	_	NER=O
54	tanıdığımız	tanı	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	59	nmod	_	NER=O
55	Âşık	âşık	ADJ	_	_	56	acl	_	NER=B-PER
56	Ruhsati’nin	Ruhsati’nin	X	_	_	57	obl	_	NER=I-PER
57	doğduğu	doğ	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	60	nmod	_	NER=O
58	Anı	anı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	60	obl	_	NER=O
59	Evi	ev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	60	obj	_	NER=O
60	ziyaretçilerini	ziyaretçi	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	61	obl	_	NER=O
61	beklemektedir	bekle	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
62	.	.	PUNCT	_	_	61	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000020
# text = Divriği ilçemizde UNESCO Dünya Miras Listesi’nde Türkiye’den alınan ilk mimari eser olan taş işçiliğinin en nadide ve en ince örneklerini yansıtan, Evliya Çelebi’nin “Methine diller kısır, kalemler kırıktır .” diye ifade ettiği Divriği Ulu Camii ve Darüşşifası, Divriği Konakları, Divriği Kalesi.
1	Divriği	Divriği	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obj	_	NER=B-LOC
2	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	3	nmod	_	NER=O
3	UNESCO	UNESCO	NOUN	_	Abbr=Yes|Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
4	Dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	Miras	miras	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	37	obj	_	NER=I-ORG
6	Listesi’nde	liste	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	37	advcl	_	NER=I-ORG
7	Türkiye’den	Türkiye	PROPN	_	Case=Abl|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-LOC
8	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	10	amod	_	NER=O
9	ilk	ilk	ADV	_	_	10	amod	_	NER=O
10	mimari	mimari	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obj	_	NER=O
11	eser	eser	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obj	_	NER=O
12	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	13	acl	_	NER=O
13	taş	taş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	obl	_	NER=O
14	işçi	işçi	NOUN	_	_	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	liğinin	lik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	nmod	_	NER=O
16	en	en	ADV	_	_	17	advmod	_	NER=O
17	nadide	nadide	ADJ	_	_	15	conj	_	NER=O
18	ve	ve	CCONJ	_	_	21	cc	_	NER=O
19	en	en	ADV	_	_	20	advmod	_	NER=O
20	ince	ince	ADJ	_	_	21	amod	_	NER=O
21	örneklerini	örnek	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	conj	_	NER=O
22	yansıtan	yansı	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	49	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
24	Evliya	evliya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	obl	_	NER=O
25	Çelebi’nin	çelebi	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	27	flat	_	NER=O
26	“	“	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
27	Methine	meth	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	obj	_	NER=O
28	diller	dil	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	37	conj	_	NER=O
29	kısır	kısır	ADJ	_	_	37	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O
31	kalemler	kalem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	49	nmod	_	NER=O
32	kırık	kırık	ADJ	_	_	41	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	tır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	31	compound	_	NER=O
34	.	.	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
35	”	”	PUNCT	_	_	37	punct	_	NER=O
36	diye	diye	ADP	_	_	37	case	_	NER=O
37	ifade	ifade	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
38	ettiği	et	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	37	compound:lvc	_	NER=O
39	Divriği	Divriği	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	41	nmod	_	NER=B-ORG
40	Ulu	ulu	ADJ	_	_	41	amod	_	NER=I-ORG
41	Camii	cami	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	obl	_	NER=I-ORG
42	ve	ve	CCONJ	_	_	43	cc	_	NER=O
43	Darüşşifası	Darüşşifası	X	_	_	41	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
44	,	,	PUNCT	_	_	46	punct	_	NER=O
45	Divriği	Divriği	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	46	nmod	_	NER=B-ORG
46	Konakları	konak	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	22	conj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
47	,	,	PUNCT	_	_	48	punct	_	NER=O
48	Divriği	Divriği	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	nmod	_	NER=B-ORG
49	Kalesi	kale	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	37	conj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
50	.	.	PUNCT	_	_	49	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000030
# text = (AK PARTİ sıralarından alkışlar) Gürün ilçemizde bulunan, güneşin açısına göre ton değiştiren ve turkuazın tüm renklerini görebileceğimiz Gökpınar Gölü’müz.
1	(	(	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	AK	ak	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=B-ORG
3	PARTİ	parti	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
4	sıralarından	sıra	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=O
5	alkışlar	alkış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	7	flat	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	)	)	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
7	Gürün	Gürün	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	amod	_	NER=B-LOC
8	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	11	nmod	_	NER=O
9	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	15	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
11	güneşin	güneş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	açısına	açı	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obl	_	NER=O
13	göre	göre	ADP	_	_	12	case	_	NER=O
14	ton	ton	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	obj	_	NER=O
15	değiştiren	değiş	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	22	advcl	_	NER=O
16	ve	ve	CCONJ	_	_	17	cc	_	NER=O
17	turkuazın	turkuaz	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
18	tüm	tüm	DET	_	_	19	det	_	NER=O
19	renklerini	renk	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	21	obl	_	NER=O
20	görebileceğimiz	gör	VERB	_	Mood=Pot|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Fut|VerbForm=Part	19	case	_	NER=O
21	Gökpınar	Gökpınar	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	obj	_	NER=B-LOC
22	Gölü’müz	Gölü’müz	X	_	_	0	root	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
23	.	.	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000040
# text = Şarkışla ilçemizde ünlü halk ozanımız Âşık Veysel’e ait kişisel eşyalarının, fotoğraflarının, şiirlerinin ve onun hakkında yayınlanmış eserlerinin görülebileceği Âşık Veysel Müzemiz ve Sivas’ımızın değerlerinden şehit Muhsin Yazıcıoğlu’nun Anı Evi.
1	Şarkışla	Şarkışla	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	nsubj	_	NER=B-LOC
2	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	1	conj	_	NER=O
3	ün	ün	NOUN	_	Number=Sing	7	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	lü	li	ADJ	_	_	7	case	_	NER=O
5	halk	halk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	ozanımız	Ozan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	7	flat	_	NER=O
7	Âşık	âşık	ADJ	_	_	11	acl	_	NER=B-PER
8	Veysel’e	Veysel	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	26	cc	_	NER=I-PER
9	ait	ait	ADP	_	_	10	amod	_	NER=O
10	kişisel	kişisel	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	eşyalarının	eşya	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	31	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	fotoğraflarının	fotoğraf	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	19	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
15	şiirlerinin	şiir	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	conj	_	NER=O
16	ve	ve	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
17	onun	on	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2	18	nmod	_	NER=O
18	hakkında	hak	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	obl	_	NER=O
19	yayınlanmış	yayınla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	22	ccomp	_	NER=O
20	eserlerinin	eser	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	22	obl	_	NER=O
21	görülebileceği	gör	VERB	_	Case=Nom|Mood=Pot|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Fut|VerbForm=Part|Voice=Pass	22	ccomp	_	NER=O
22	Âşık	âşık	ADJ	_	_	24	acl	_	NER=B-PER
23	Veysel	Veysel	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	cc	_	NER=I-PER
24	Müzemiz	müze	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	27	nmod	_	NER=O
25	ve	ve	CCONJ	_	_	26	cc	_	NER=O
26	Sivas’ımızın	Sivas	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	7	conj	_	NER=O
27	değerlerinden	değer	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	29	obj	_	NER=O
28	şehit	şehit	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	obl	_	NER=O
29	Muhsin	Muhsin	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	nmod	_	NER=B-PER
30	Yazıcıoğlu’nun	Yazıcıoğlu	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	29	flat	_	NER=I-PER
31	Anı	anı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
32	Evi	ev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	31	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	.	.	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000050
# text = (AK PARTİ sıralarından alkışlar) Gemerek’te Türkiye’nin doğal güzelliklerinden biri olan ve koruma altına alınan yörenin dinlenme yerlerinden Sızır Şelalesi, Hafik ilçemizde Hafik Gölü, Doğanşar ilçemizde Dipsiz Göl, Zara ilçemizde içerisinde on yedi çeşit balık yetişen Tödürge Gölümüz.
1	(	(	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	AK	ak	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=B-ORG
3	PARTİ	parti	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
4	sıralarından	sıra	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nsubj	_	NER=O
5	alkışlar	alkış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	12	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	)	)	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
7	Gemerek’te	Gemerek	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
8	Türkiye’nin	Türkiye	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	doğal	doğal	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O
10	güzel	güzel	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	liklerinden	lik	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	12	nsubj	_	NER=O
12	biri	bir	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	43	nsubj	_	NER=O
13	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	12	compound:lvc	_	NER=O
14	ve	ve	CCONJ	_	_	43	cc	_	NER=O
15	koruma	koruma	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
16	altına	alt	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obl	_	NER=O
17	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	20	acl	_	NER=O
18	yörenin	yöre	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	20	obj	_	NER=O
19	dinlenme	dinlen	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	20	obj	_	NER=O
20	yerlerinden	yer	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	21	obl	_	NER=O
21	Sızır	Sızır	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	conj	_	NER=B-LOC
22	Şelalesi	şelale	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	nsubj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	_	_	26	punct	_	NER=O
24	Hafik	Hafik	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-LOC
25	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	24	nmod	_	NER=O
26	Hafik	Hafik	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	obj	_	NER=B-LOC
27	Gölü	göl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	43	nsubj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
28	,	,	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O
29	Doğanşar	Doğanşar	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	nmod	_	NER=B-LOC
30	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	29	flat	_	NER=O
31	Dipsiz	Dipsiz	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	conj	_	NER=B-LOC
32	Göl	göl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	compound	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	_	_	41	punct	_	NER=O
34	Zara	Zara	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	38	obl	_	NER=B-LOC
35	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	36	nmod	_	NER=O
36	içerisinde	içeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	41	obl	_	NER=O
37	on	on	NUM	_	_	38	obl	_	NER=O
38	yedi	yedi	NUM	_	_	40	acl	_	NER=O
39	çeşit	çeşit	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	42	nmod	_	NER=O
40	balık	balık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	41	obj	_	NER=O
41	yetişen	yetiş	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	12	conj	_	NER=O
42	Tödürge	Tödürge	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	43	obj	_	NER=B-LOC
43	Gölümüz	Göl	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	0	root	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
44	.	.	PUNCT	_	_	43	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000060
# text = Koyulhisar ilçemizde Eğriçimen Yaylamız her mevsim farklı bir güzelliğe bürünmektedir .
1	Koyulhisar	Koyulhisar	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	amod	_	NER=B-LOC
2	ilçemizde	ilçe	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	3	nmod	_	NER=O
3	Eğriçimen	Eğriçimen	X	_	_	4	nmod	_	NER=B-LOC
4	Yaylamız	Yayla	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	7	acl	_	NER=O
5	her	her	DET	_	_	6	det	_	NER=O
6	mevsim	mevsim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	fark	fark	NOUN	_	Number=Sing	11	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	lı	li	ADJ	_	_	7	case	_	NER=O
9	bir	bir	DET	_	_	10	det	_	NER=O
10	güzel	güzel	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	liğe	lik	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
12	bürünmekte	bürü	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	11	cop	_	NER=O
14	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0010-000070
# text = Daha birçok gezilmeye görülmeye değer yerleri görmek için sizi Sivas’a davet ediyorum ve sözlerimi şu dizelerle sonlandırmak istiyorum:
1	Daha	daha	ADV	_	_	3	advmod	_	NER=O
2	birçok	birçok	DET	_	_	1	det	_	NER=O
3	gezilmeye	gez	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	4	acl	_	NER=O
4	görülmeye	gör	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	5	acl	_	NER=O
5	değer	değer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	acl	_	NER=O
6	yerleri	yer	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	7	obj	_	NER=O
7	görmek	gör	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	16	advcl	_	NER=O
8	için	için	ADP	_	_	7	case	_	NER=O
9	sizi	siz	PRON	_	Case=Acc|Number=Plur|Person=2	10	nmod	_	NER=O
10	Sivas’a	Sivas	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	11	amod	_	NER=B-PER
11	davet	davet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obj	_	NER=O
12	ediyorum	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	11	conj	_	NER=O
13	ve	ve	CCONJ	_	_	14	cc	_	NER=O
14	sözlerimi	söz	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	11	conj	_	NER=O
15	şu	şu	DET	_	_	18	obj	_	NER=O
16	dizelerle	dize	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	18	xcomp	_	NER=O
17	sonlandırmak	sonlan	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Cau	18	obj	_	NER=O
18	istiyorum	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	:	:	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0011.seg4
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0011-000010
# text = “Sorsalar ki Sultan Şehir neresi
1	“	“	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	Sorsalar	sor	VERB	_	Aspect=Imp|Evident=Nfh|Mood=Cnd|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	1	flat	_	NER=O
3	ki	ki	ADV	_	_	1	case	_	NER=O
4	Sultan	sultan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC
5	Şehir	şehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	neresi	nere	PRON	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0012.seg5
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0012-000010
# text = Bil deyince Sivas gelir aklıma
1	Bil	bil	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=2	2	nmod	_	NER=O
2	deyince	deyi	NOUN	_	Case=Equ|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	3	nmod	_	NER=O
3	Sivas	Sivas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	amod	_	NER=B-LOC
4	gelir	gelir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	aklıma	akıl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	0	root	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0013.seg6
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0013-000010
# text = Her insana gardaş diye seslenen
1	Her	her	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	insana	insan	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	5	obl	_	NER=O
3	gardaş	gardaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	case	_	NER=B-ORG
4	diye	diye	ADP	_	_	3	case	_	NER=O
5	seslenen	seslen	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0014.seg7
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0014-000010
# text = Dil deyince Sivas gelir aklıma
1	Dil	dil	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O
2	deyince	deyi	NOUN	_	Case=Equ|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	3	nmod	_	NER=O
3	Sivas	Sivas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	amod	_	NER=B-LOC
4	gelir	gelir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	aklıma	akıl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	0	root	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0018.seg8
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0018-000010
# text = Bol deyince Sivas gelir aklıma
1	Bol	bol	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	deyince	deyi	NOUN	_	Case=Equ|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	3	nmod	_	NER=O
3	Sivas	Sivas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	amod	_	NER=B-LOC
4	gelir	gelir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	aklıma	akıl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	0	root	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0022.seg9
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0022-000010
# text = Çal deyince Sivas gelir aklıma”
1	Çal	çal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	deyince	deyi	NOUN	_	Case=Equ|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	5	nmod	_	NER=O
3	Sivas	Sivas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	amod	_	NER=B-LOC
4	gelir	gelir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	aklıma	akıl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	”	”	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0024.seg10
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0024-000010
# text = Ayrıca bugün, milletin kürsüsünden, yarın doğum günü olan milletin lideri, Cumhurbaşkanımız Sayın Recep Tayyip Erdoğan’ın doğum gününü kutluyorum.
1	Ayrıca	ayrıca	ADV	_	_	21	advmod	_	NER=O
2	bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O
4	milletin	millet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	5	obl	_	NER=O
5	kürsüsünden	kürsü	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	2	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
7	yarın	yarın	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
8	doğum	doğum	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	günü	günü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obl	_	NER=O
10	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	11	acl	_	NER=O
11	milletin	millet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	lideri	lider	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O
14	Cumhurbaşkanımız	cumhurbaşkanı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	16	nmod	_	NER=O
15	Sayın	sayın	ADJ	_	_	16	obj	_	NER=B-PER
16	Recep	recep	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nsubj	_	NER=I-PER
17	Tayyip	Tayyip	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	amod	_	NER=I-PER
18	Erdoğan’ın	Erdoğan	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	20	nummod	_	NER=I-PER
19	doğum	doğum	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
20	gününü	gün	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	obl	_	NER=O
21	kutluyorum	kutla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0024-000020
# text = Rabb’im hayırlı, uzun, sağlıklı ömürler versin diyorum.
1	Rabb’im	rab	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	10	nsubj	_	NER=B-LOC
2	hayırlı	hayırlı	ADJ	_	_	10	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
4	uzun	uzun	ADJ	_	_	2	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
6	sağlık	sağlık	NOUN	_	Number=Sing	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	lı	li	ADJ	_	_	8	case	_	NER=O
8	ömürler	ömür	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	9	obj	_	NER=O
9	versin	ver	VERB	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=3	10	obj	_	NER=O
10	diyorum	de	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0026.seg11
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0002par0026-000010
# text = Yüce Meclisi saygıyla selamlıyorum.
1	Yüce	yüce	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=B-ORG
2	Meclisi	meclis	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=I-ORG
3	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	0	root	_	NER=O
4	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	3	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2021-02-25sit01spe0003par0028
# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0003par0028.seg0
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0003par0028-000010
# text = Gündem dışı ikinci söz Uşak’ın doğa ve tarihî güzellikleriyle ilgili söz isteyen Uşak Milletvekili İsmail Güneş’e aittir .
1	Gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	ikinci	iki	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	4	amod	_	NER=O
4	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
5	Uşak’ın	uşak	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	4	compound	_	NER=O
6	doğa	doğa	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
7	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
8	tarihî	tarihî	ADJ	_	_	6	conj	_	NER=O
9	güzel	güzel	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	likleriyle	lik	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	11	nmod	_	NER=O
11	ilgi	ilgi	NOUN	_	Number=Sing	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	li	li	ADJ	_	_	11	case	_	NER=O
13	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
14	isteyen	iste	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	13	compound	_	NER=O
15	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	flat	_	NER=B-LOC
16	Milletvekili	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	flat	_	NER=O
17	İsmail	İsmail	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	obj	_	NER=B-PER
18	Güneş’e	güneş	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	19	obl	_	NER=I-PER
19	ait	ait	ADP	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	19	cop	_	NER=O
21	.	.	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0003par0029.seg1
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0003par0029-000010
# text = Buyurun Sayın Güneş.
1	Buyurun	buyur	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2	3	nsubj	_	NER=O
2	Sayın	sayın	ADJ	_	_	3	obj	_	NER=B-PER
3	Güneş	güneş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0031
# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0031.seg0
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0031-000010
# text = Sayın Başkan, değerli milletvekilleri; Uşak ilimizin doğal ve tarihî güzellikleri hakkında konuşmak için şahsım adına söz almış bulunmaktayım, Gazi Meclisimizi ve aziz milletimizi saygıyla selamlıyorum.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	4	amod	_	NER=O
2	Başkan	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
4	değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	6	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	li	li	ADJ	_	_	4	case	_	NER=O
6	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	30	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	;	;	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
8	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-LOC
9	ilimizin	il	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	nmod	_	NER=O
10	doğal	doğal	ADJ	_	_	18	amod	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	13	cc	_	NER=O
12	tarihî	tarihî	ADJ	_	_	13	amod	_	NER=O
13	güzel	güzel	ADJ	_	_	15	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	likleri	lik	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	15	nmod	_	NER=O
15	hakkında	hak	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obl	_	NER=O
16	konuşmak	konuş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	18	advcl	_	NER=O
17	için	için	ADP	_	_	16	case	_	NER=O
18	şahsım	şahıs	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=1	29	nsubj	_	NER=O
19	adına	ad	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	29	obl	_	NER=O
20	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	obj	_	NER=O
21	almış	al	VERB	_	_	22	amod	_	NER=O
22	bulunmaktayım	bulun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	18	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O
24	Gazi	gazi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	nmod	_	NER=B-PER
25	Meclisimizi	meclis	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	29	obl	_	NER=I-PER
26	ve	ve	CCONJ	_	_	27	cc	_	NER=O
27	aziz	aziz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	nmod	_	NER=O
28	milletimizi	millet	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	29	nmod	_	NER=O
29	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	6	conj	_	NER=O
30	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
31	.	.	PUNCT	_	_	30	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0032.seg1
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0032-000010
# text = Uşak şehri; aşıklar şehri olarak anıldığı gibi, aynı zamanda ilk paranın kullanıldığı, ilk voleybolun oynandığı, ilk elektriğin kullanıldığı, Türkiye Cumhuriyeti devletinde, 1926 yılında, ilk şeker fabrikasının yapıldığı ve ilk atlı cirit kulübünün kurulması gibi ilkler nedeniyle “ilkler şehri” olarak da anılmaktadır .
1	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=B-LOC
2	şehri	şehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	1	flat	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	;	;	PUNCT	_	_	1	punct	_	NER=O
4	aşıklar	aşık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	5	nmod	_	NER=O
5	şehri	şehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=O
6	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	5	case	_	NER=O
7	anıldığı	an	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	1	conj	_	NER=O
8	gibi	gibi	ADP	_	_	7	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
10	aynı	aynı	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O
11	zamanda	zaman	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
12	ilk	ilk	ADV	_	_	13	amod	_	NER=O
13	paranın	para	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
14	kullanıldığı	kullan	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	44	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
16	ilk	ilk	ADV	_	_	17	amod	_	NER=O
17	voleybolun	voleybol	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
18	oynandığı	oyna	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	26	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
20	ilk	ilk	ADV	_	_	21	amod	_	NER=O
21	elektriğin	elektrik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
22	kullanıldığı	kullan	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	26	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	_	_	25	punct	_	NER=O
24	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	nmod	_	NER=B-LOC
25	Cumhuriyeti	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	26	nmod	_	NER=I-LOC
26	devletinde	devlet	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	29	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
27	,	,	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O
28	1926	1926	NUM	_	_	29	nmod	_	NER=B-ORG
29	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	34	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O
31	ilk	ilk	ADV	_	_	32	amod	_	NER=O
32	şeker	şeker	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	33	nmod	_	NER=O
33	fabrikasının	fabrika	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	34	nmod	_	NER=O
34	yapıldığı	yap	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	14	conj	_	NER=O
35	ve	ve	CCONJ	_	_	40	cc	_	NER=O
36	ilk	ilk	ADV	_	_	47	amod	_	NER=O
37	at	at	NOUN	_	Number=Sing	44	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
38	lı	li	ADJ	_	_	37	case	_	NER=O
39	cirit	cirit	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=O
40	kulübünün	kulüp	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	34	conj	_	NER=O
41	kurulması	kur	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	51	compound	_	NER=O
42	gibi	gibi	ADP	_	_	14	case	_	NER=O
43	ilkler	ilk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	44	nmod	_	NER=O
44	nedeniyle	neden	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	51	obl	_	NER=O
45	“	“	PUNCT	_	_	47	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
46	ilkler	ilk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	47	nmod	_	NER=O
47	şehri	şehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
48	”	”	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O
49	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	47	case	_	NER=O
50	da	de	CCONJ	_	_	40	advmod:emph	_	NER=O
51	anılmakta	an	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
52	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	51	cop	_	NER=O
53	.	.	PUNCT	_	_	51	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0033.seg2
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0033-000010
# text = Uşak ilimiz; Hititler , Frigyalılar, Lidyalılar , Persler , Makedonlar ve daha sonra Roma İmparatorluğu olmak üzere pek çok medeniyete ev sahipliği yapmıştır.
1	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	ilimiz	İl	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	;	;	PUNCT	_	_	1	punct	_	NER=O
4	Hitit	Hitit	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
5	ler	i	AUX	_	Number=Plur|Person=3	1	flat	_	NER=O
6	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
7	Frigyalılar	Frigyalılar	X	_	_	5	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Lidya	Lidya	PROPN	_	Number=Sing	5	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
10	lılar	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	9	case	_	NER=O
11	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
12	Pers	Pers	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
13	ler	i	AUX	_	Number=Plur|Person=3	12	compound	_	NER=O
14	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
15	Makedon	Makedon	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
16	lar	i	AUX	_	Number=Plur|Person=3	23	cop	_	NER=I-ORG
17	ve	ve	CCONJ	_	_	29	cc	_	NER=O
18	daha	daha	ADV	_	_	20	advmod	_	NER=O
19	sonra	sonra	ADP	_	_	18	case	_	NER=O
20	Roma	Roma	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	amod	_	NER=B-LOC
21	İmparator	imparator	NOUN	_	_	23	obj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
22	luğu	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	case	_	NER=O
23	olmak	ol	AUX	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	29	advcl	_	NER=O
24	üzere	üzere	ADP	_	_	23	case	_	NER=O
25	pek	pek	ADV	_	_	26	advmod	_	NER=O
26	çok	çok	DET	_	_	27	amod	_	NER=O
27	medeniyete	medeniyet	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
28	ev	ev	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
29	sahipliği	sahiplik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	1	conj	_	NER=O
30	yapmıştır	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
31	.	.	PUNCT	_	_	30	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0033-000020
# text = 1071 yılında Malazgirt Savaşı’yla beraber, Türklerin Anadolu’ya girmesiyle birlikte, bin yıldır bizlere vatan olarak hizmet vermektedir ve ilelebet bizlere vatan olmaya devam edecektir.
1	1071	1071	NUM	_	_	2	nummod	_	NER=O
2	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	Malazgirt	Malazgirt	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	acl	_	NER=B-ORG
4	Savaşı’yla	savaş	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obl	_	NER=I-ORG
5	beraber	beraber	ADP	_	_	24	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
7	Türklerin	Türkler	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	Anadolu’ya	Anadolu	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	9	obl	_	NER=B-LOC
9	girmesiyle	gir	VERB	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	24	advcl	_	NER=O
10	birlikte	birlikte	ADP	_	_	9	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
12	bin	bin	NUM	_	_	15	conj	_	NER=O
13	yıldır	Yıldır	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
14	bizlere	biz	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	23	obl	_	NER=O
15	vatan	vatan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
16	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	15	case	_	NER=O
17	hizmet	hizmet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
18	vermektedir	ver	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	24	nmod	_	NER=O
19	ve	ve	CCONJ	_	_	17	cc	_	NER=O
20	ilelebet	ilelebet	ADV	_	_	15	case	_	NER=O
21	bizlere	biz	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	22	nmod	_	NER=O
22	vatan	vatan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	obj	_	NER=O
23	olmaya	ol	AUX	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	24	ccomp	_	NER=O
24	devam	devam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
25	edecektir	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	24	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035.seg3
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000010
# text = Bu coğrafyada yaşayan pek çok kültüre ait eserler günümüzde varlığını devam ettirmekte, ayrıca dünyada yaşanan doğal olaylar neticesinde birtakım doğal güzellikler yok olurken birtakım doğal güzellikler de doğmaktadır.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	coğrafyada	coğrafya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	3	nsubj	_	NER=O
3	yaşayan	yaşa	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	6	acl	_	NER=O
4	pek	pek	ADV	_	_	5	advmod	_	NER=O
5	çok	çok	DET	_	_	6	advmod	_	NER=O
6	kültüre	kültür	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
7	ait	ait	ADP	_	_	9	case	_	NER=O
8	eserler	eser	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	9	obl	_	NER=O
9	günümüzde	gün	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	11	obl	_	NER=O
10	varlığını	varlık	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	ccomp	_	NER=O
11	devam	devam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
12	ettirmekte	et	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Cau	11	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O
14	ayrıca	ayrıca	ADV	_	_	25	advmod	_	NER=O
15	dünyada	dünya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
16	yaşanan	yaşa	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	23	nmod	_	NER=O
17	doğal	doğal	ADJ	_	_	23	amod	_	NER=B-ORG
18	olaylar	olay	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	24	nsubj	_	NER=I-ORG
19	neticesinde	netice	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	obj	_	NER=O
20	birtakım	birtakım	DET	_	_	21	amod	_	NER=O
21	doğal	doğal	ADJ	_	_	23	amod	_	NER=O
22	güzel	güzel	ADJ	_	_	23	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	likler	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	24	nsubj	_	NER=O
24	yok	yok	ADJ	_	Polarity=Neg	30	amod	_	NER=O
25	olur	ol	AUX	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres	24	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	ken	i	AUX	_	VerbForm=Conv	24	cop	_	NER=O
27	birtakım	birtakım	DET	_	_	30	amod	_	NER=O
28	doğal	doğal	ADJ	_	_	30	amod	_	NER=O
29	güzel	güzel	ADJ	_	_	30	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	likler	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	32	nsubj	_	NER=O
31	de	de	CCONJ	_	_	30	advmod:emph	_	NER=O
32	doğmaktadır	doğ	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	11	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	.	.	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000020
# text = Bunlardan bir tanesi de kanyonlardır .
1	Bunlardan	bu	PRON	_	Case=Abl|Number=Plur	3	nmod	_	NER=O
2	bir	bir	DET	_	_	3	det	_	NER=O
3	tanesi	tane	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obl	_	NER=O
4	de	de	CCONJ	_	_	3	advmod:emph	_	NER=O
5	kanyon	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
6	lardır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Plur|Person=3	5	cop	_	NER=I-ORG
7	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000030
# text = Kanyonlar, nehirlerin binlerce yıl akmasıyla oluşmuş derin vadilerdir .
1	Kanyonlar	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	9	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
3	nehirlerin	nehir	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur	5	nmod	_	NER=O
4	binlerce	bin	NUM	_	Case=Equ|Number=Plur	5	amod	_	NER=O
5	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	obl	_	NER=O
6	akmasıyla	ak	VERB	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	7	obj	_	NER=O
7	oluşmuş	oluş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	9	acl	_	NER=O
8	derin	derin	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O
9	vadi	vadi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	lerdir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Plur|Person=3	0	root	_	NER=O
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000040
# text = Kanyon denince dünyaca ünlü Tayvan Taroko Gorge Kanyonu, Meksika Copper Kanyonu, ABD Büyük Kanyonu ve ülkemizdeki Kastamonu Valla Kanyonu, Antalya Köprülü Kanyon, Muğla Saklıkent Kanyonu gibi kanyonlar aklınıza gelebilmektedir .
1	Kanyon	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	denince	de	VERB	_	VerbForm=Conv|Voice=Pass	3	nmod	_	NER=O
3	dünyaca	dünya	NOUN	_	Case=Equ|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
4	ün	ün	NOUN	_	Number=Sing	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lü	li	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
6	Tayvan	Tayvan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=B-LOC
7	Taroko	Taroko	X	_	_	8	nmod	_	NER=I-LOC
8	Gorge	Gorge	X	_	_	13	acl	_	NER=I-LOC
9	Kanyonu	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	nmod	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
11	Meksika	Meksika	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obj	_	NER=B-LOC
12	Copper	Copper	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-LOC
13	Kanyonu	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
15	ABD	ABD	NOUN	_	Abbr=Yes|Case=Nom|Number=Sing	16	obj	_	NER=B-LOC
16	Büyük	büyük	ADJ	_	_	35	amod	_	NER=I-LOC
17	Kanyonu	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obj	_	NER=I-LOC
18	ve	ve	CCONJ	_	_	21	cc	_	NER=O
19	ülkemizde	ülke	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	21	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	ki	ki	ADJ	_	_	16	case	_	NER=O
21	Kastamonu	Kastamonu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nmod	_	NER=B-LOC
22	Valla	valla	INTJ	_	_	36	obl	_	NER=I-LOC
23	Kanyonu	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	nmod	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O
25	Antalya	Antalya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-LOC
26	Köprü	köprü	NOUN	_	Number=Sing	28	obj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
27	lü	li	ADJ	_	_	28	case	_	NER=I-LOC
28	Kanyon	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	36	nmod	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
29	,	,	PUNCT	_	_	30	punct	_	NER=O
30	Muğla	Muğla	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	conj	_	NER=B-LOC
31	Saklıkent	Saklıkent	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	32	acl	_	NER=I-LOC
32	Kanyonu	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	36	nmod	_	NER=I-LOC
33	gibi	gibi	ADP	_	_	22	case	_	NER=O
34	kanyonlar	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	36	nmod	_	NER=O
35	aklınıza	akıl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	36	obj	_	NER=O
36	gelebilmekte	gel	VERB	_	Case=Loc|Mood=Pot|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	36	cop	_	NER=O
38	.	.	PUNCT	_	_	36	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000050
# text = Ama bugün ben sizlere, aklınıza pek gelmeyen, belki de hiç duymadığınız, hiç görmediğiniz Uşak Ulubey Kanyonları’ndan bahsetmek istiyorum.
1	Ama	ama	CCONJ	_	_	21	cc	_	NER=O
2	bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	det	_	NER=O
3	ben	ben	PRON	_	Case=Nom|Number=Sing|Person=1	21	nsubj	_	NER=O
4	sizlere	siz	PRON	_	Case=Dat|Number=Plur|Person=2	6	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
6	aklınıza	akıl	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	16	nsubj	_	NER=O
7	pek	pek	ADV	_	_	8	advmod	_	NER=O
8	gelmeyen	gel	VERB	_	Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
10	belki	belki	ADV	_	_	16	advmod	_	NER=O
11	de	de	CCONJ	_	_	10	advmod:emph	_	NER=O
12	hiç	hiç	ADV	_	_	8	conj	_	NER=O
13	duymadığınız	duy	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part	12	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
15	hiç	hiç	ADV	_	_	16	advmod	_	NER=O
16	görmediğiniz	gör	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part	17	advcl	_	NER=O
17	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	acl	_	NER=B-LOC
18	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	obj	_	NER=B-PER
19	Kanyonları’ndan	kanyon	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	nmod	_	NER=I-PER
20	bahsetmek	bahset	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	xcomp	_	NER=O
21	istiyorum	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000060
# text = Uşak Ulubey Kanyonları, Uşak ilimize 30 kilometre uzaklıkta, Ulubey ilçemiz sınırları içerisinde bulunmaktadır.
1	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	obl	_	NER=B-LOC
3	Kanyonları	kanyon	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	15	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
5	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-LOC
6	ilimize	il	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	8	nmod	_	NER=O
7	30	30	NUM	_	_	8	nummod	_	NER=O
8	kilometre	kilometre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
9	uzaklıkta	uzaklık	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
11	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obj	_	NER=B-LOC
12	ilçemiz	ilçe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	13	nmod	_	NER=O
13	sınırları	sınır	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	14	nmod	_	NER=O
14	içerisinde	içeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obl	_	NER=O
15	bulunmaktadır	bulun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000070
# text = Yaklaşık 74 kilometre uzunluğuyla ABD’deki Büyük Kanyon’dan sonra dünyanın ikinci en uzun kanyonu, derinliği 170 metreye kadar ulaşmaktadır.
1	Yaklaşık	yaklaşık	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	74	74	NUM	_	_	3	amod	_	NER=O
3	kilometre	kilometre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
4	uzun	uzun	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	luğuyla	lik	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	case	_	NER=O
6	ABD’de	ABD	NOUN	_	Abbr=Yes|Case=Loc|Number=Sing	9	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
7	ki	ki	ADJ	_	_	9	case	_	NER=O
8	Büyük	büyük	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=B-LOC
9	Kanyon’dan	kanyon	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	22	obl	_	NER=I-LOC
10	sonra	sonra	ADP	_	_	9	case	_	NER=O
11	dünyanın	dünya	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	14	obl	_	NER=O
12	ikinci	iki	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	14	amod	_	NER=O
13	en	en	ADV	_	_	14	advmod	_	NER=O
14	uzun	uzun	ADJ	_	_	15	amod	_	NER=O
15	kanyonu	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
17	derin	derin	ADJ	_	_	19	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	liği	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	case	_	NER=O
19	170	170	NUM	_	_	22	obl	_	NER=O
20	metreye	metre	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	22	obl	_	NER=O
21	kadar	kadar	ADP	_	_	20	case	_	NER=O
22	ulaşmaktadır	ulaş	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	.	.	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000080
# text = 2015 yılında yapılan Cam Seyir Terası’yla görenlerin hayran kaldığı ve şimdiye kadar “Neden gelmedik?” dedikleri bir yerdir .
1	2015	2015	NUM	_	_	2	amod	_	NER=O
2	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	obl	_	NER=O
3	yapılan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	6	acl	_	NER=O
4	Cam	cam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
5	Seyir	seyir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-ORG
6	Terası’yla	teras	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	obl	_	NER=O
7	görenlerin	Görenler	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	9	case	_	NER=O
8	hayran	hayran	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obj	_	NER=O
9	kaldığı	kal	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	20	acl	_	NER=O
10	ve	ve	CCONJ	_	_	15	cc	_	NER=O
11	şimdiye	şimdi	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
12	kadar	kadar	ADP	_	_	11	case	_	NER=O
13	“	“	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	Neden	neden	ADV	_	_	15	advmod	_	NER=O
15	gelmedik	gel	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Past	20	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	?	?	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	”	”	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
18	dedikleri	de	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	20	conj	_	NER=O
19	bir	bir	DET	_	_	20	det	_	NER=O
20	yer	yer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	20	cop	_	NER=O
22	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0035-000090
# text = Millî park olarak ilan edilen Ulubey Kanyonları ilerleyen zamanlar içinde spor aktivitelerinin yapıldığı turistik bir alana dönüştürülecektir.
1	Millî	millî	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	park	park	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	obl	_	NER=O
3	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	2	case	_	NER=O
4	ilan	ilan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	acl	_	NER=O
5	edilen	et	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	6	compound:lvc	_	NER=O
6	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	obj	_	NER=B-LOC
7	Kanyonları	kanyon	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	9	nmod	_	NER=I-LOC
8	ilerleyen	ilerle	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	9	nmod	_	NER=O
9	zamanlar	zaman	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	10	nmod	_	NER=O
10	içinde	iç	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obl	_	NER=O
11	spor	spor	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	aktivitelerinin	aktivite	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	13	obl	_	NER=O
13	yapıldığı	yap	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	14	obj	_	NER=O
14	turistik	turistik	ADJ	_	_	17	amod	_	NER=O
15	bir	bir	DET	_	_	17	det	_	NER=O
16	alana	alan	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
17	dönüştürülecektir	dönüş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut|Voice=CauPass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036.seg4
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000010
# text = Ulubey ilçemize geldiğinizde sadece Ulubey Kanyonları’mızı görmekle kalmayacak, aynı zamanda kanyon içinde Montanizm tarikatının merkezi kabul edilen ve yaklaşık 377 yıllarında Hristiyan saldırılarıyla yıkıldığı bilinen Pepuza Antik Kenti’ni de görme fırsatınız olacaktır.
1	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obj	_	NER=B-LOC
2	ilçemize	ilçe	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	3	nmod	_	NER=O
3	geldiğinizde	gel	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|Tense=Past|VerbForm=Part	8	acl	_	NER=O
4	sadece	sadece	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O
5	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obj	_	NER=B-LOC
6	Kanyonları’mızı	Kanyonları’mızı	X	_	_	7	nmod	_	NER=I-LOC
7	görmekle	gör	VERB	_	Case=Ins|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	8	acl	_	NER=O
8	kalmayacak	kal	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Fut	17	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
10	aynı	aynı	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O
11	zamanda	zaman	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
12	kanyon	kanyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	içinde	iç	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	nmod	_	NER=O
14	Montanizm	Montanizm	X	_	_	16	nmod	_	NER=B-LOC
15	tarikatının	tarikat	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	nmod	_	NER=O
16	merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obj	_	NER=O
17	kabul	kabul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	acl	_	NER=O
18	edilen	et	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	17	compound:lvc	_	NER=O
19	ve	ve	CCONJ	_	_	20	cc	_	NER=O
20	yaklaşık	yaklaşık	ADJ	_	_	21	obl	_	NER=O
21	377	377	NUM	_	_	17	conj	_	NER=O
22	yıllarında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	nmod	_	NER=O
23	Hristiyan	Hristiyan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-LOC
24	saldırılarıyla	saldırı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	32	obj	_	NER=O
25	yıkıldığı	yık	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	27	obj	_	NER=O
26	bilinen	bil	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	27	obl	_	NER=O
27	Pepuza	Pepuza	X	_	_	29	nmod	_	NER=B-LOC
28	Antik	antik	ADJ	_	_	29	amod	_	NER=B-LOC
29	Kenti’ni	kent	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	31	obl	_	NER=I-LOC
30	de	de	CCONJ	_	_	29	advmod:emph	_	NER=O
31	görme	gör	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	32	obj	_	NER=O
32	fırsatınız	fırsat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	33	nsubj	_	NER=O
33	olacaktır	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
34	.	.	PUNCT	_	_	33	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000020
# text = Yine Ulubey ilçemiz Sülümenli köyü civarında üç tarafı vadilerle çevrili bulunan ve Büyük İskender dönemine ait olan Blaundos Antik Kenti görülmeye değer diğer bir tarihî güzelliktir .
1	Yine	yine	ADV	_	_	11	advmod	_	NER=O
2	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-LOC
3	ilçemiz	ilçe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	1	conj	_	NER=O
4	Sülümen	sülümen	NOUN	_	Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
5	li	li	ADJ	_	_	7	case	_	NER=O
6	köyü	köy	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=O
7	civarında	civar	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=O
8	üç	üç	NUM	_	_	10	nummod	_	NER=O
9	tarafı	taraf	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
10	vadilerle	vadi	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	11	obl	_	NER=O
11	çevri	çevri	NOUN	_	Number=Sing	29	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	li	li	ADJ	_	_	13	case	_	NER=O
13	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	11	compound	_	NER=O
14	ve	ve	CCONJ	_	_	22	cc	_	NER=O
15	Büyük	büyük	ADJ	_	_	16	amod	_	NER=B-LOC
16	İskender	İskender	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nmod	_	NER=I-LOC
17	dönemine	dönem	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	nmod	_	NER=O
18	ait	ait	ADP	_	_	20	case	_	NER=O
19	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	20	acl	_	NER=O
20	Blaundos	Blaundos	X	_	_	22	nmod	_	NER=B-ORG
21	Antik	antik	ADJ	_	_	22	amod	_	NER=I-ORG
22	Kenti	kent	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	nmod	_	NER=I-ORG
23	görülmeye	gör	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	24	acl	_	NER=O
24	değer	değer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	nmod	_	NER=O
25	diğer	diğer	DET	_	_	27	amod	_	NER=O
26	bir	bir	DET	_	_	27	det	_	NER=O
27	tarihî	tarihî	ADJ	_	_	28	amod	_	NER=O
28	güzel	güzel	ADJ	_	_	29	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
29	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	29	cop	_	NER=O
31	.	.	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000030
# text = 2018 yılında kazı çalışmalarına başladığımız şehir her geçen gün daha da belirgin hâl almaktadır.
1	2018	2018	NUM	_	_	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=I-ORG
3	kazı	kazı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	çalışmalarına	çalış	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	5	obj	_	NER=I-ORG
5	başladığımız	başla	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	12	advcl	_	NER=O
6	şehir	şehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
7	her	her	DET	_	_	8	det	_	NER=O
8	geçen	geçen	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O
9	gün	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
10	daha	daha	ADV	_	_	12	advmod	_	NER=O
11	da	de	CCONJ	_	_	10	advmod:emph	_	NER=O
12	belirgin	belirgin	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O
13	hâl	hâl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	compound	_	NER=O
14	almaktadır	al	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	12	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000040
# text = Ulubey Kanyonları’yla bağlantısı olan Clandras Su kemeri, Helenistik mimari özellikleri göstermekte olup 24 metre yükseklikte bulunan su kemeri ve buradan akan su gerçekten görülmeye değer diğer bir tarihî eserimizdir .
1	Ulubey	Ulubey	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	nmod	_	NER=B-LOC
2	Kanyonları’yla	kanyon	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=I-LOC
3	bağlantısı	bağlantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	ccomp	_	NER=O
4	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
5	Clandras	Clandras	X	_	_	12	obj	_	NER=B-ORG
6	Su	su	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	kemeri	kemer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
9	Helenistik	Helenistik	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	amod	_	NER=O
10	mimari	mimari	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	özellikleri	özellik	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	12	obj	_	NER=O
12	göstermekte	göster	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	13	acl	_	NER=O
13	olup	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	26	obl	_	NER=O
14	24	24	NUM	_	_	13	flat	_	NER=O
15	metre	metre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
16	yüksek	yüksek	ADJ	_	_	17	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	likte	lik	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
18	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	20	amod	_	NER=O
19	su	su	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
20	kemeri	kemer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	26	nsubj	_	NER=O
21	ve	ve	CCONJ	_	_	23	cc	_	NER=O
22	buradan	bura	PRON	_	Case=Abl|Number=Sing	23	obj	_	NER=O
23	akan	ak	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	20	conj	_	NER=O
24	su	su	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nmod	_	NER=O
25	gerçekten	gerçekten	ADV	_	_	26	obl	_	NER=O
26	görülmeye	gör	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	27	acl	_	NER=O
27	değer	değer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
28	diğer	diğer	DET	_	_	30	amod	_	NER=O
29	bir	bir	DET	_	_	30	det	_	NER=O
30	tarihî	tarihî	ADJ	_	_	31	amod	_	NER=O
31	eserimiz	eser	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
32	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	31	cop	_	NER=O
33	.	.	PUNCT	_	_	31	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000050
# text = Yine Romalılar döneminden kalma ve 6.
1	Yine	yine	ADV	_	_	5	advmod	_	NER=O
2	Roma	Roma	PROPN	_	Number=Sing	4	amod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
3	lılar	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	2	case	_	NER=I-LOC
4	döneminden	dönem	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obl	_	NER=O
5	kalma	kalma	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	7	cc	_	NER=O
7	6.	6	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	5	conj	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000060
# text = yüzyılda piskoposluk merkezi olan Sebaste Antik Kenti yine Uşak ilimiz, Sivaslı ilçemiz ve Selçikler kasabamızda bulunmaktadır.
1	yüzyılda	yüzyıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	piskopos	piskopos	NOUN	_	_	3	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	luk	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obj	_	NER=O
5	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	6	acl	_	NER=O
6	Sebaste	Sebaste	X	_	_	8	obj	_	NER=B-LOC
7	Antik	antik	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=I-LOC
8	Kenti	kent	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=I-LOC
9	yine	yine	ADV	_	_	10	advmod	_	NER=O
10	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-LOC
11	ilimiz	İl	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	Sivaslı	Sivaslı	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	conj	_	NER=B-LOC
14	ilçemiz	ilçe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	11	nmod	_	NER=O
15	ve	ve	CCONJ	_	_	16	cc	_	NER=O
16	Selçikler	Selçikler	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nmod	_	NER=B-LOC
17	kasabamızda	kasaba	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	obl	_	NER=O
18	bulunmaktadır	bulun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000070
# text = Banaz Ahat köyümüzde bulunan bir Yahudi yerleşim merkezi olan ve Akmonia Antik Kenti yine ilk voleybolun oynandığı bir kenttir .
1	Banaz	Banaz	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	obl	_	NER=B-LOC
2	Ahat	Ahat	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nsubj	_	NER=I-LOC
3	köyümüzde	köy	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	8	acl	_	NER=O
4	bulunan	bulun	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	3	compound	_	NER=O
5	bir	bir	DET	_	_	6	det	_	NER=O
6	Yahudi	yahudi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-LOC
7	yerleşim	yerleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	obj	_	NER=O
9	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	19	acl	_	NER=O
10	ve	ve	CCONJ	_	_	19	cc	_	NER=O
11	Akmonia	Akmonia	X	_	_	13	obj	_	NER=B-LOC
12	Antik	antik	ADJ	_	_	13	obj	_	NER=I-LOC
13	Kenti	kent	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	acl	_	NER=I-LOC
14	yine	yine	ADV	_	_	13	advmod	_	NER=O
15	ilk	ilk	ADV	_	_	16	amod	_	NER=O
16	voleybolun	voleybol	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
17	oynandığı	oyna	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	19	obl	_	NER=O
18	bir	bir	DET	_	_	19	det	_	NER=O
19	kent	kent	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	19	cop	_	NER=O
21	.	.	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000080
# text = Buradaki mozaik çalışmalar Zeugma Antik Kenti mozaik çalışmalarıyla çok benzerlik göstermektedir.
1	Burada	bura	PRON	_	Case=Loc|Number=Sing	13	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	ki	ki	ADJ	_	_	1	compound	_	NER=O
3	mozaik	mozaik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	acl	_	NER=O
4	çalışmalar	çalış	VERB	_	Case=Nom|Number=Plur|VerbForm=Vnoun	5	nmod	_	NER=O
5	Zeugma	Zeugma	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nsubj	_	NER=B-ORG
6	Antik	antik	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=I-ORG
7	Kenti	kent	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obl	_	NER=I-ORG
8	mozaik	mozaik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	acl	_	NER=O
9	çalışmalarıyla	çalış	VERB	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	13	obj	_	NER=O
10	çok	çok	DET	_	_	11	advmod	_	NER=O
11	benzer	benze	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres	12	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	obj	_	NER=O
13	göstermektedir	göster	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000090
# text = Bir atasözü vardır : Mermeri delen suyun gücü değil, damlaların sürekliliğidir .
1	Bir	bir	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	atasözü	atasözü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nsubj	_	NER=O
3	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	3	cop	_	NER=O
5	:	:	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
6	Mermeri	mermer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=B-LOC
7	delen	del	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	9	nmod	_	NER=O
8	suyun	su	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	gücü	güç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	conj	_	NER=O
10	değil	değil	CCONJ	_	Polarity=Neg	9	aux	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
12	damlaların	damla	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	13	nmod	_	NER=O
13	sürekli	sürekli	ADJ	_	_	14	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	liği	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	14	cop	_	NER=O
16	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000100
# text = Uşak Taşyaran Vadisi’ni gördüğünüzde bunun nasıl hayata geçtiğine şahitlik edeceksiniz.
1	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obl	_	NER=B-PER
2	Taşyaran	Taşyaran	X	_	_	3	acl	_	NER=I-PER
3	Vadisi’ni	vadi	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obl	_	NER=O
4	gördüğünüzde	gör	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|Tense=Past|VerbForm=Part	8	advcl	_	NER=O
5	bunun	bu	PRON	_	Case=Gen|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
6	nasıl	nasıl	ADV	_	_	8	advmod	_	NER=O
7	hayata	hayat	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
8	geçtiğine	geç	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	10	ccomp	_	NER=O
9	şahit	şahit	NOUN	_	_	10	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=O
11	edeceksiniz	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=2|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0036-000110
# text = Milattan önce 560 yıllarında tahta gelen ve zenginliğiyle ve hazineleriyle ünlü Lidya Kralı Kroisos’a ait 360 eserin ve bunun yanında Paleolitik, Tunç, Frig, Lidya, Helenistik ve Roma dönemlerine ait pek çok eserlerin sergilendiği, Kültür ve Turizm Bakanlığımız tarafından yapılan ve 2018 yılında hizmete açılan Uşak Arkeoloji Müzemizi görme fırsatınız olacaktır.
1	Milattan	milat	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
2	önce	önce	ADP	_	_	3	case	_	NER=O
3	560	560	NUM	_	_	14	obl	_	NER=O
4	yıllarında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	compound	_	NER=O
5	tahta	tahta	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
6	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	5	compound:lvc	_	NER=O
7	ve	ve	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
8	zengin	zengin	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	liğiyle	lik	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	flat	_	NER=O
10	ve	ve	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
11	hazineleriyle	hâzine	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	12	nmod	_	NER=O
12	ün	ün	NOUN	_	Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	lü	li	ADJ	_	_	14	flat	_	NER=O
14	Lidya	Lidya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-PER
15	Kralı	kral	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	47	obl	_	NER=I-PER
16	Kroisos’a	Kroisos’a	X	_	_	18	amod	_	NER=I-PER
17	ait	ait	ADP	_	_	18	case	_	NER=O
18	360	360	NUM	_	_	19	nmod	_	NER=O
19	eserin	eser	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	57	nmod	_	NER=O
20	ve	ve	CCONJ	_	_	41	cc	_	NER=O
21	bunun	bu	PRON	_	Case=Gen|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
22	yanında	yan	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	obl	_	NER=O
23	Paleolitik	Paleolitik	X	_	_	18	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	_	_	25	punct	_	NER=O
25	Tunç	tunç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=B-PER|SpaceAfter=No
26	,	,	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O
27	Frig	Frig	X	_	_	25	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
28	,	,	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O
29	Lidya	Lidya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	_	_	31	punct	_	NER=O
31	Helenistik	Helenistik	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	amod	_	NER=B-LOC
32	ve	ve	CCONJ	_	_	34	cc	_	NER=O
33	Roma	Roma	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	amod	_	NER=B-LOC
34	dönemlerine	dönem	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	47	obl	_	NER=O
35	ait	ait	ADP	_	_	50	case	_	NER=O
36	pek	pek	ADV	_	_	50	advmod	_	NER=O
37	çok	çok	DET	_	_	38	advmod	_	NER=O
38	eserlerin	eser	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur	39	nmod	_	NER=O
39	sergilendiği	sergile	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	47	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
40	,	,	PUNCT	_	_	41	punct	_	NER=O
41	Kültür	kültür	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=B-ORG
42	ve	ve	CCONJ	_	_	41	cc	_	NER=I-ORG
43	Turizm	turizm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	44	nmod	_	NER=I-ORG
44	Bakan	bakan	NOUN	_	_	46	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
45	lığımız	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	44	case	_	NER=I-ORG
46	tarafından	taraf	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	47	obl	_	NER=O
47	yapılan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	18	conj	_	NER=O
48	ve	ve	CCONJ	_	_	41	cc	_	NER=O
49	2018	2018	NUM	_	_	50	nmod	_	NER=O
50	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	47	obl	_	NER=O
51	hizmete	hizmet	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	52	compound	_	NER=O
52	açılan	aç	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	53	acl	_	NER=O
53	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	57	obl	_	NER=B-LOC
54	Arkeoloji	arkeoloji	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	57	obl	_	NER=O
55	Müzemizi	müze	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	57	nmod	_	NER=O
56	görme	gör	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	57	nmod	_	NER=O
57	fırsatınız	fırsat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	0	root	_	NER=O
58	olacaktır	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	57	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
59	.	.	PUNCT	_	_	57	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0037.seg5
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0037-000010
# text = Kurtuluş Savaşı’nın önemli dönüm noktalarından biri olan, Yunan Başkomutanı General Trikopis’in esir edildiği ve Gazi Mustafa Kemal Atatürk’ün huzuruna çıkarıldığı ve bir Osmanlı yapısı olan Atatürk ve Etnografya Müzesini ziyaret ettiğinizde o duygulu anları tekrar yaşayacaksınız.
1	Kurtuluş	kurtul	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	Savaşı’nın	savaş	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obl	_	NER=I-ORG
3	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	li	li	ADJ	_	_	3	case	_	NER=O
5	dönüm	dönüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obj	_	NER=O
6	noktalarından	nokta	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obj	_	NER=O
7	biri	bir	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	32	nsubj	_	NER=O
8	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	7	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
10	Yunan	Yunan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=B-LOC
11	Başkomutanı	başkomutan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	flat	_	NER=O
12	General	general	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	obl	_	NER=B-PER
13	Trikopis’in	Trikopis’in	X	_	_	12	amod	_	NER=I-PER
14	esir	esir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	obl	_	NER=O
15	edildiği	et	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	14	compound:lvc	_	NER=O
16	ve	ve	CCONJ	_	_	21	cc	_	NER=O
17	Gazi	gazi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=B-PER
18	Mustafa	Mustafa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nsubj	_	NER=I-PER
19	Kemal	kemal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	flat	_	NER=I-PER
20	Atatürk’ün	Atatürk	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	21	obj	_	NER=I-PER
21	huzuruna	huzur	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	obl	_	NER=O
22	çıkarıldığı	çık	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=CauPass	32	advcl	_	NER=O
23	ve	ve	CCONJ	_	_	39	cc	_	NER=O
24	bir	bir	DET	_	_	25	det	_	NER=O
25	Osmanlı	Osmanlı	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-LOC
26	yapısı	yapı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	27	obj	_	NER=O
27	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	28	acl	_	NER=O
28	Atatürk	Atatürk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	32	nsubj	_	NER=B-ORG
29	ve	ve	CCONJ	_	_	39	cc	_	NER=O
30	Etnografya	etnografya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	nmod	_	NER=B-ORG
31	Müzesini	müze	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	32	obj	_	NER=I-ORG
32	ziyaret	ziyaret	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
33	ettiğinizde	et	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|Tense=Past|VerbForm=Part	32	compound:lvc	_	NER=O
34	o	o	DET	_	_	35	det	_	NER=O
35	duygu	duygu	NOUN	_	Number=Sing	36	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
36	lu	li	ADJ	_	_	39	amod	_	NER=O
37	anları	an	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	39	obl	_	NER=O
38	tekrar	tekrar	ADV	_	_	39	obj	_	NER=O
39	yaşayacaksınız	yaşa	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=2|Tense=Fut	32	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
40	.	.	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0038.seg6
# sent_id = tbmm-2021-02-25sit01spe0004par0038-000010
# text = 16’ncı yüzyılda Avrupa saraylarını süsleyen, madalyon ve yıldız motifleriyle ünlenen Uşak halılarının Uşak ilimizde hâlâ dokunduğunu göreceksiniz.
1	16’ncı	16	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=O
2	yüzyılda	yüzyıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
3	Avrupa	Avrupa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-LOC
4	saraylarını	saray	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obl	_	NER=O
5	süsleyen	süsle	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	15	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
7	madalyon	madalyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
8	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
9	yıldız	yıldız	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	conj	_	NER=O
10	motifleriyle	motif	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	12	nmod	_	NER=O
11	ünlenen	ünle	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	12	amod	_	NER=O
12	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=B-LOC
13	halılarının	halı	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	nmod	_	NER=O
14	Uşak	uşak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	conj	_	NER=B-LOC
15	ilimizde	il	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	17	obl	_	NER=O
16	hâlâ	hâlâ	ADV	_	_	17	advmod	_	NER=O
17	dokunduğunu	doku	VERB	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	18	ccomp	_	NER=O
18	göreceksiniz	gör	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=2|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
