# newdoc id = tbmm-2017-11-09s01p001
# newpar id = tbmm-2017-11-09s01p001.seg0
# sent_id = tbmm-2017-11-09s01p001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 20’nci Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	6	nmod	_	NER=I-ORG
5	20’nci	20	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	7	obj	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2017-11-09s01p002
# newpar id = tbmm-2017-11-09s01p002.seg0
# sent_id = tbmm-2017-11-09s01p002-000010
# text = Elektronik cihazla yoklama yapacağız.
1	Elektronik	elektronik	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=B-ORG
2	cihazla	cihaz	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
3	yoklama	yokla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	4	obj	_	NER=O
4	yapacağ	yap	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Tense=Fut|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	ız	i	AUX	_	Number=Plur|Person=1	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2017-11-09s06p011
# newpar id = tbmm-2017-11-09s06p011.seg0
# sent_id = tbmm-2017-11-09s06p011-000010
# text = Gündemimizde başka bir iş bulunmadığından, alınan karar gereğince, kanun tasarı ve teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek için 13 Kasım 2017 Pazartesi günü saat 14.
1	Gündemimizde	gündem	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	5	obl	_	NER=O
2	başka	başka	DET	_	Definite=Ind	4	det	_	NER=O
3	bir	bir	DET	_	Definite=Ind	4	det	_	NER=O
4	iş	iş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	bulunmadığından	bul	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
7	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	5	conj	_	NER=O
8	karar	karar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	obl	_	NER=O
9	gereğince	gereğince	ADV	_	_	28	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O
11	kanun	kanun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obl	_	NER=O
12	tasarı	tasarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obl	_	NER=O
13	ve	ve	CCONJ	_	_	14	cc	_	NER=O
14	teklifleri	teklif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	12	conj	_	NER=O
15	ile	ile	CCONJ	_	_	16	nmod	_	NER=O
16	komisyonlardan	komisyonla	VERB	_	Aspect=Hab|Case=Abl|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Tense=Pres	28	acl	_	NER=O
17	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	28	acl	_	NER=O
18	diğer	diğer	DET	_	Definite=Def	21	det	_	NER=O
19	işleri	iş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	21	obl	_	NER=O
20	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	obl	_	NER=O
21	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	28	acl	_	NER=O
22	için	için	ADP	_	_	21	case	_	NER=O
23	13	13	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nummod	_	NER=B-ORG
24	Kasım	kasım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-ORG
25	2017	2017	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nummod	_	NER=I-ORG
26	Pazartesi	pazartesi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-ORG
27	günü	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	obl	_	NER=I-ORG
28	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	compound	_	NER=I-ORG
29	14.	14	NUM	_	NumType=Dist	5	conj	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2017-11-09s06p011-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	obj	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	topla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obj	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2017-11-09s06p012
# newpar id = tbmm-2017-11-09s06p012.seg0
# sent_id = tbmm-2017-11-09s06p012-000010
# text = Çalışmalarınızdan dolayı tebrik ediyorum, teşekkür ediyorum; hayırlı geceler ve hayırlı hafta sonları diliyorum.
1	Çalışmalarınızdan	çalış	VERB	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2|VerbForm=Vnoun	4	nmod	_	NER=O
2	dolayı	dolayı	ADP	_	_	1	case	_	NER=O
3	tebrik	tebrik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	obj	_	NER=O
4	ediyorum	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	teşekkür	teşekkür	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
7	ediyorum	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	;	;	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
9	hayır	hayır	NOUN	_	Number=Sing	17	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	lı	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obl	_	NER=O
11	geceler	gecele	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres	10	compound	_	NER=O
12	ve	ve	CCONJ	_	_	13	cc	_	NER=O
13	hayır	hayır	NOUN	_	Number=Sing	10	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	lı	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obj	_	NER=O
15	hafta	hafta	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obl	_	NER=O
16	sonları	son	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	17	obj	_	NER=O
17	diliyorum	dil	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

