# newdoc id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0001
# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0001.seg0
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 14’üncü Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	obl	_	NER=I-ORG
5	14’üncü	14	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	4	amod	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	det	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0002.seg1
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0002-000010
# text = Toplantı yeter sayısı vardır, görüşmelere başlıyoruz.
1	Toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	4	obl	_	NER=O
3	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nsubj	_	NER=O
4	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	görüşmelere	görüşme	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	8	obj	_	NER=O
8	başlıyoruz	başla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0005.seg2
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0005-000010
# text = Gündem dışı üç sayın milletvekiline söz vermeden önce bir iki hususu sizlerle paylaşmak istiyorum değerli milletvekilleri.
1	Gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=O
3	üç	üç	NUM	_	_	4	nummod	_	NER=O
4	sayın	sayın	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=O
5	milletvekiline	milletvekili	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=B-PER
6	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
7	vermeden	ver	VERB	_	Polarity=Neg|VerbForm=Conv	10	amod	_	NER=O
8	önce	önce	ADP	_	_	6	case	_	NER=O
9	bir	bir	DET	_	_	10	det	_	NER=O
10	iki	iki	NUM	_	_	11	nummod	_	NER=O
11	hususu	husus	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	nmod	_	NER=O
12	sizlerle	siz	PRON	_	Case=Ins|Number=Plur|Person=2	13	obj	_	NER=O
13	paylaşmak	paylaş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	14	nmod	_	NER=O
14	istiyorum	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	15	nmod	_	NER=O
15	değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	17	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	li	li	ADJ	_	_	15	case	_	NER=O
17	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006.seg3
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006-000010
# text = Sayın milletvekilleri, eski başbakanlardan Sayın Bülent Ecevit’in vefatının dün 12’nci yıl dönümüydü.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	13	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
4	eski	eski	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
5	başbakanlardan	başbakan	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	7	obl	_	NER=O
6	Sayın	sayın	ADJ	_	_	7	obj	_	NER=O
7	Bülent	Bülent	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	acl	_	NER=B-PER
8	Ecevit’in	Ecevit	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=I-PER
9	vefatının	vefat	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=O
10	dün	dün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
11	12’nci	12	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	10	amod	_	NER=O
12	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
13	dönümü	dönüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	ydü	i	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	13	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006-000020
# text = Bülent Ecevit devlet adamlığı, halkçı yapısı, ödün vermeyen siyaseti, Kıbrıs’ta sağladığı büyük başarılar ve özellikle çalışma hayatında emekten yana koyduğu tavırlarla Türk siyasetinde mümtaz bir yere sahip olmuştur.
1	Bülent	Bülent	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-PER
2	Ecevit	Ecevit	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-PER
3	devlet	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	adam	adam	NOUN	_	_	31	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lığı	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	halkçı	halkçı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	yapısı	yapı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
10	ödün	ödün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	vermeyen	ver	VERB	_	Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	12	conj	_	NER=O
12	siyaseti	siyaset	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
14	Kıbrıs’ta	Kıbrıs	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	15	obl	_	NER=O
15	sağladığı	sağla	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	16	acl	_	NER=O
16	büyük	büyük	ADJ	_	_	17	amod	_	NER=O
17	başarılar	başarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	0	root	_	NER=O
18	ve	ve	CCONJ	_	_	20	cc	_	NER=O
19	özellikle	özellikle	ADV	_	_	20	amod	_	NER=O
20	çalışma	çalış	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	acl	_	NER=O
21	hayatında	hayat	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	nmod	_	NER=O
22	emekten	emek	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	23	obl	_	NER=O
23	yana	yana	ADP	_	_	25	acl	_	NER=O
24	koyduğu	koy	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	25	amod	_	NER=O
25	tavırlarla	tavır	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	27	nmod	_	NER=O
26	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nmod	_	NER=B-LOC
27	siyasetinde	siyaset	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	31	obl	_	NER=O
28	mümtaz	mümtaz	ADJ	_	_	31	obl	_	NER=O
29	bir	bir	DET	_	_	30	det	_	NER=O
30	yere	yer	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	31	obl	_	NER=O
31	sahip	sahip	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
32	olmuştur	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	31	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	.	.	PUNCT	_	_	31	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006-000030
# text = Kendisi siyasi kişiliğinin yanında, ayrıca şiire ve güzel sanatlara olan merakıyla da şiir dünyasında, edebiyat dünyasında da ayrıca bir yer edinmiştir.
1	Kendisi	kendi	PRON	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	nsubj	_	NER=O
2	siyasi	siyasi	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O
3	kişiliğinin	kişilik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
4	yanında	yan	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
6	ayrıca	ayrıca	ADV	_	_	22	advmod	_	NER=O
7	şiire	şiir	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	11	obl	_	NER=O
8	ve	ve	CCONJ	_	_	10	cc	_	NER=O
9	güzel	güzel	ADJ	_	_	7	conj	_	NER=O
10	sanatlara	sanat	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	7	conj	_	NER=O
11	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	12	acl	_	NER=O
12	merakıyla	merak	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	nmod	_	NER=O
13	da	de	CCONJ	_	_	15	advmod:emph	_	NER=O
14	şiir	şiir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
15	dünyasında	dünya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
17	edebiyat	edebiyat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=B-ORG
18	dünyasında	dünya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	nmod	_	NER=I-ORG
19	da	de	CCONJ	_	_	18	advmod:emph	_	NER=O
20	ayrıca	ayrıca	ADV	_	_	22	advmod	_	NER=O
21	bir	bir	DET	_	_	22	det	_	NER=O
22	yer	yer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
23	edinmiştir	edin	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	22	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006-000040
# text = Eşi Sayın Rahşan Ecevit’le beraber son derece sade ve mütevazı yaşantısında devletin hiçbir olanağını kendisinden yana kullanmamak suretiyle bütün siyasetçilere örnek olan çok mümtaz bir siyaset yaşantısını sürdürmüştür.
1	Eşi	eş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	nsubj	_	NER=O
2	Sayın	sayın	ADJ	_	_	5	obj	_	NER=O
3	Rahşan	Rahşan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	1	flat	_	NER=B-PER
4	Ecevit’le	Ecevit	PROPN	_	Case=Ins|Number=Sing	5	nsubj	_	NER=I-PER
5	beraber	beraber	ADP	_	_	28	advcl	_	NER=O
6	son	son	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=O
7	derece	derece	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
8	sade	sade	ADJ	_	_	5	obj	_	NER=O
9	ve	ve	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
10	mütevazı	mütevazı	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=O
11	yaşantısında	yaşantı	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	nmod	_	NER=O
12	devletin	devlet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
13	hiçbir	hiçbir	DET	_	_	14	det	_	NER=O
14	olanağını	olanak	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	acl	_	NER=O
15	kendisinden	kendi	PRON	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obj	_	NER=O
16	yana	yana	ADP	_	_	15	acl	_	NER=O
17	kullanmamak	kullan	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|Polarity=Neg|VerbForm=Vnoun	24	obj	_	NER=O
18	suretiyle	suret	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obj	_	NER=O
19	bütün	bütün	ADJ	_	_	20	det	_	NER=O
20	siyasetçilere	siyasetçi	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	21	nmod	_	NER=O
21	örnek	örnek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	obl	_	NER=O
22	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	23	acl	_	NER=O
23	çok	çok	DET	_	_	24	advmod	_	NER=O
24	mümtaz	mümtaz	ADJ	_	_	28	obl	_	NER=O
25	bir	bir	DET	_	_	26	det	_	NER=O
26	siyaset	siyaset	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	nsubj	_	NER=O
27	yaşantısını	yaşantı	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	obj	_	NER=O
28	sürdürmüştür	sür	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
29	.	.	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006-000050
# text = Bir yandan devlet adamlığı ama bir yandan da “Karaoğlan” sıfatı yani hem devlet adamlığı hem de “halkçı” sıfatı Türk siyasetinde ve dünya siyasetinde çok az siyasetçiye nasip olacak sıfatlardır.
1	Bir	bir	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	yandan	yan	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	3	compound	_	NER=O
3	devlet	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	adam	adam	NOUN	_	_	13	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lığı	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	case	_	NER=O
6	ama	ama	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
7	bir	bir	DET	_	_	8	det	_	NER=O
8	yandan	yan	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
9	da	de	CCONJ	_	_	11	advmod:emph	_	NER=O
10	“	“	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	Karaoğlan	Karaoğlan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	”	”	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	sıfatı	sıfat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	nmod	_	NER=O
14	yani	yani	ADV	_	_	35	cc	_	NER=O
15	hem	hem	CCONJ	_	_	17	cc	_	NER=O
16	devlet	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
17	adam	adam	NOUN	_	_	26	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	lığı	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	case	_	NER=O
19	hem	hem	CCONJ	_	_	24	cc	_	NER=O
20	de	de	CCONJ	_	_	17	advmod:emph	_	NER=O
21	“	“	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	halkçı	halkçı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	”	”	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
24	sıfatı	sıfat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	25	obj	_	NER=O
25	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-LOC
26	siyasetinde	siyaset	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	35	nsubj	_	NER=O
27	ve	ve	CCONJ	_	_	28	cc	_	NER=O
28	dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
29	siyasetinde	siyaset	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	33	obl	_	NER=O
30	çok	çok	DET	_	_	31	advmod	_	NER=O
31	az	az	ADV	_	_	32	amod	_	NER=O
32	siyasetçiye	siyasetçi	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	35	nmod	_	NER=O
33	nasip	nasip	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	obj	_	NER=O
34	olacak	ol	AUX	_	Tense=Fut|VerbForm=Part	35	compound	_	NER=O
35	sıfat	sıfat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
36	lardır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Plur|Person=3	35	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	.	.	PUNCT	_	_	35	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0006-000060
# text = Hayatı boyunca Türkiye'nin esenliği, mutluluğu için çalışan ve dün de 12’nci ölüm yıl dönümünde andığımız eski başbakanlardan, Cumhuriyet Halk Partisinin ve Demokratik Sol Partinin eski genel başkanlarından rahmetli Bülent Ecevit’i bir kez daha saygı ve minnetle anıyorum, ruhu şad olsun.
1	Hayatı	hayat	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	33	obl	_	NER=O
2	boyunca	boyunca	ADP	_	_	1	case	_	NER=O
3	Türkiye'nin	Türkiye	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	1	flat	_	NER=B-LOC
4	esen	esen	ADJ	_	_	10	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	liği	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	1	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
7	mutlu	mutlu	ADJ	_	_	10	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	luğu	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	case	_	NER=O
9	için	için	ADP	_	_	10	case	_	NER=O
10	çalışan	çalış	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	17	acl	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	12	cc	_	NER=O
12	dün	dün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	conj	_	NER=O
13	de	de	CCONJ	_	_	12	advmod:emph	_	NER=O
14	12’nci	12	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	12	amod	_	NER=O
15	ölüm	ölüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obl	_	NER=O
16	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obl	_	NER=O
17	dönümünde	dönüm	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obl	_	NER=O
18	andığımız	an	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	17	flat	_	NER=O
19	eski	eski	ADJ	_	_	20	amod	_	NER=O
20	başbakanlardan	başbakan	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	32	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
22	Cumhuriyet	cumhuriyet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-ORG
23	Halk	halk	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=I-ORG
24	Partisinin	parti	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	nmod	_	NER=I-ORG
25	ve	ve	CCONJ	_	_	27	cc	_	NER=O
26	Demokratik	demokratik	ADJ	_	_	24	amod	_	NER=B-ORG
27	Sol	sol	ADJ	_	_	28	amod	_	NER=I-ORG
28	Partinin	parti	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	32	nsubj	_	NER=I-ORG
29	eski	eski	ADJ	_	_	32	amod	_	NER=O
30	genel	genel	ADJ	_	_	31	amod	_	NER=O
31	başkanlarından	başkan	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	nmod	_	NER=O
32	rahmetli	rahmetli	ADJ	_	_	33	obj	_	NER=O
33	Bülent	Bülent	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	45	advcl	_	NER=B-PER
34	Ecevit’i	Ecevit	PROPN	_	Case=Acc|Number=Sing	45	obl	_	NER=I-PER
35	bir	bir	DET	_	_	36	det	_	NER=O
36	kez	kez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	33	obl	_	NER=O
37	daha	daha	ADV	_	_	40	advmod	_	NER=O
38	saygı	saygı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	32	nmod	_	NER=O
39	ve	ve	CCONJ	_	_	40	cc	_	NER=O
40	minnetle	minnet	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	38	conj	_	NER=O
41	anıyorum	an	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	10	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
42	,	,	PUNCT	_	_	45	punct	_	NER=O
43	ruhu	ruh	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	44	obj	_	NER=O
44	şad	şad	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O
45	olsun	ol	AUX	_	Mood=Imp|Number=Sing|Person=3	44	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
46	.	.	PUNCT	_	_	45	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007.seg4
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000010
# text = Değerli milletvekilleri, öyle başarılar vardır ki onları anlatmak için sözler yetersiz kalır.
1	Değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	3	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	li	li	ADJ	_	_	1	case	_	NER=O
3	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	14	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
5	öyle	öyle	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O
6	başarılar	başarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	7	obl	_	NER=O
7	var	var	ADJ	_	_	13	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	11	cop	_	NER=O
9	ki	ki	ADV	_	_	11	case	_	NER=O
10	onları	on	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	11	obj	_	NER=O
11	anlatmak	anlat	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	13	nmod	_	NER=O
12	için	için	ADP	_	_	11	case	_	NER=O
13	sözler	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	14	obj	_	NER=O
14	yetersiz	yetersiz	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O
15	kalır	kal	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	14	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000020
# text = Çevremize baktığımızda insanların çok küçük bazı kırılgan olaylardan hemen mutsuz duruma düştüğünü, hayata küstüğünü görürüz.
1	Çevremize	çevre	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	2	obj	_	NER=B-LOC
2	baktığımızda	bak	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	16	advcl	_	NER=O
3	insanların	insan	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur	7	nmod	_	NER=O
4	çok	çok	DET	_	_	5	advmod	_	NER=O
5	küçük	küçük	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=O
6	bazı	bazı	DET	_	_	7	det	_	NER=O
7	kırılgan	kırılgan	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=O
8	olaylardan	olay	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	16	advcl	_	NER=O
9	hemen	hemen	ADV	_	_	15	advmod	_	NER=O
10	mutsuz	mutsuz	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O
11	duruma	durum	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
12	düştüğünü	düş	VERB	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	16	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
14	hayata	hayat	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	15	obl	_	NER=O
15	küstüğünü	küs	VERB	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2|Tense=Past|VerbForm=Part	12	conj	_	NER=O
16	görürüz	gör	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000030
# text = Oysa hayat, içinde her türlü engeli barındırıyor, azmi ve mücadeleyi de barındırıyor.
1	Oysa	oysa	ADV	_	_	2	amod	_	NER=O
2	hayat	hayat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
4	içinde	iç	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=O
5	her	her	DET	_	_	6	det	_	NER=B-ORG
6	türlü	türlü	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=I-ORG
7	engeli	engel	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=I-ORG
8	barındırıyor	barın	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Cau	7	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
10	azmi	azim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	nmod	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	12	cc	_	NER=O
12	mücadeleyi	mücadele	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	7	conj	_	NER=O
13	de	de	CCONJ	_	_	12	advmod:emph	_	NER=O
14	barındırıyor	barın	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Cau	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000040
# text = Hayatlarında karşılaştıkları uzuv zaaflarına rağmen bunu dert etmeyen, tam tersine bunu bir avantaja çeviren bir futbol takımımız var, Türkiye Ampute Millî Futbol Takımı.
1	Hayatlarında	hayat	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	2	nmod	_	NER=O
2	karşılaştıkları	karşılaş	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	4	nsubj	_	NER=O
3	uzuv	uzuv	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nsubj	_	NER=O
4	zaaflarına	zaaf	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	nmod	_	NER=O
5	rağmen	rağmen	ADP	_	_	4	case	_	NER=O
6	bunu	bu	PRON	_	Case=Acc|Number=Sing	8	obj	_	NER=O
7	dert	dert	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=O
8	etmeyen	et	VERB	_	Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Part	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
10	tam	tam	ADV	_	_	11	advmod	_	NER=O
11	tersine	tersine	ADV	_	_	15	amod	_	NER=O
12	bunu	bu	PRON	_	Case=Acc|Number=Sing	14	amod	_	NER=O
13	bir	bir	DET	_	_	14	det	_	NER=O
14	avantaja	avantaj	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	15	obj	_	NER=O
15	çeviren	çevir	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	18	nmod	_	NER=O
16	bir	bir	DET	_	_	17	det	_	NER=O
17	futbol	futbol	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
18	takımımız	takım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	24	obj	_	NER=O
19	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O
21	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nmod	_	NER=B-ORG
22	Ampute	ampute	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obl	_	NER=I-ORG
23	Millî	millî	ADJ	_	_	24	amod	_	NER=I-ORG
24	Futbol	futbol	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	conj	_	NER=I-ORG
25	Takımı	takım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000050
# text = Bu futbol takımı azmiyle, çalışkanlığıyla herkese örnek oluyor.
1	Bu	bu	DET	_	_	3	det	_	NER=O
2	futbol	futbol	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
3	takımı	takım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obj	_	NER=I-ORG
4	azmiyle	azim	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
6	çalışkan	çalışkan	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=B-PER|SpaceAfter=No
7	lığıyla	lik	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	case	_	NER=O
8	herkese	herkes	PRON	_	Case=Dat|Number=Plur|Person=3	10	obl	_	NER=O
9	örnek	örnek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obj	_	NER=O
10	oluyor	ol	AUX	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000060
# text = 2007 yılında Dünya Şampiyonası’nda 2’ncilik kazanan, 2017 yılında Avrupa Şampiyonası’nda Avrupa Şampiyonu olan Ampute Millî Takımımız bu kez Meksika’da yapılan Dünya Kupası’nda 2’nci olmak suretiyle ülkemizi onurlandırmıştır.
1	2007	2007	NUM	_	_	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=I-ORG
3	Dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Şampiyonası’nda	şampiyona	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	obl	_	NER=I-ORG
5	2’nci	2	ADJ	_	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
7	kazanan	kazan	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	6	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
9	2017	2017	NUM	_	_	10	nummod	_	NER=O
10	yılında	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
11	Avrupa	Avrupa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=B-ORG
12	Şampiyonası’nda	şampiyona	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obl	_	NER=I-ORG
13	Avrupa	Avrupa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	nmod	_	NER=B-ORG
14	Şampiyonu	şampiyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obl	_	NER=I-ORG
15	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	18	acl	_	NER=O
16	Ampute	ampute	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=B-ORG
17	Millî	millî	ADJ	_	_	18	amod	_	NER=I-ORG
18	Takımımız	takım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	29	nmod	_	NER=I-ORG
19	bu	bu	DET	_	_	20	det	_	NER=O
20	kez	kez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
21	Meksika’da	Meksika	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
22	yapılan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	24	nmod	_	NER=O
23	Dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-ORG
24	Kupası’nda	kupa	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	nmod	_	NER=I-ORG
25	2’nci	2	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	24	flat	_	NER=B-LOC
26	olmak	ol	AUX	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	28	acl	_	NER=O
27	suretiyle	suret	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	nmod	_	NER=O
28	ülkemizi	ülke	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	29	nmod	_	NER=O
29	onurlandırmıştır	onurlan	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	.	.	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000070
# text = Ampute Millî Takımı’mızı Türkiye Büyük Millet Meclisi adına coşkuyla, alkışlarla ve saygıyla selamlıyorum.
1	Ampute	ampute	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
2	Millî	millî	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Takımı’mızı	Takımı’mızı	X	_	_	14	nsubj	_	NER=I-ORG
4	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
5	Büyük	büyük	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=I-ORG
6	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	Meclisi	meclis	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	nmod	_	NER=I-ORG
8	adına	ad	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	obl	_	NER=O
9	coşkuyla	coşku	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
11	alkışlarla	alkış	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	9	conj	_	NER=O
12	ve	ve	CCONJ	_	_	13	cc	_	NER=O
13	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	9	conj	_	NER=O
14	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0007-000080
# text = (Alkışlar) Onlar bizim gururumuz oldu, yoldaşımız oldu ve hayata bakış açımızı değiştiren çok önemli ve değerli sporcular oldu; kendileriyle gurur duyuyoruz.
1	(	(	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	Alkışlar	alkış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	7	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	)	)	PUNCT	_	_	2	punct	_	NER=O
4	Onlar	on	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=3	7	nsubj	_	NER=O
5	bizim	biz	PRON	_	Case=Gen|Number=Plur|Person=1	6	nmod	_	NER=O
6	gururumuz	gurur	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	7	obj	_	NER=O
7	oldu	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
9	yoldaşımız	Yoldaş	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	10	obl	_	NER=O
10	oldu	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	22	acl	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	13	cc	_	NER=O
12	hayata	hayat	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
13	bakış	bak	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	14	nmod	_	NER=O
14	açımızı	aç	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	15	advcl	_	NER=O
15	değiştiren	değiş	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	22	acl	_	NER=O
16	çok	çok	DET	_	_	17	advmod	_	NER=O
17	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	22	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	li	li	ADJ	_	_	20	case	_	NER=O
19	ve	ve	CCONJ	_	_	20	cc	_	NER=O
20	değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	17	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	li	li	ADJ	_	_	20	case	_	NER=O
22	sporcular	sporcu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	23	obj	_	NER=O
23	oldu	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	;	;	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O
25	kendileriyle	kendi	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	26	obl	_	NER=O
26	gurur	gurur	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obj	_	NER=O
27	duyuyoruz	duy	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
28	.	.	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0008.seg5
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0008-000010
# text = Değerli milletvekilleri, gündem dışı söz talepleri var, onları yerine getiriyoruz.
1	Değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	3	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	li	li	ADJ	_	_	1	case	_	NER=O
3	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	9	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O
5	gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	obl	_	NER=O
7	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obj	_	NER=O
8	talepleri	talep	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	9	obj	_	NER=O
9	var	var	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
11	onları	on	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	12	obj	_	NER=O
12	yerine	yer	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	conj	_	NER=O
13	getiriyoruz	getir	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0009.seg6
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0009-000010
# text = Gündem dışı ilk söz, Uluslararası Kartepe Zirvesi’nde göç, mültecilik ve insanlık temalı yapılan toplantı hakkında söz isteyen Kocaeli Milletvekilimiz Sayın İlyas Şeker’e aittir.
1	Gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	ilk	ilk	ADV	_	_	4	amod	_	NER=O
4	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	28	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Uluslararası	uluslararası	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=B-ORG
7	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
8	Zirvesi’nde	zirve	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	nmod	_	NER=I-ORG
9	göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
11	mülteci	mülteci	NOUN	_	_	9	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nsubj	_	NER=O
13	ve	ve	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
14	insan	insan	NOUN	_	_	15	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	lık	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	obj	_	NER=O
16	tema	tema	NOUN	_	Number=Sing	21	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	lı	li	ADJ	_	_	18	case	_	NER=O
18	yapılan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	21	acl	_	NER=O
19	toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
20	hakkında	hak	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	nmod	_	NER=O
21	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	obj	_	NER=O
22	isteyen	iste	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	23	acl	_	NER=O
23	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	amod	_	NER=B-LOC
24	Milletvekilimiz	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	27	nmod	_	NER=O
25	Sayın	sayın	ADJ	_	_	27	amod	_	NER=B-PER
26	İlyas	İlyas	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-PER
27	Şeker’e	şeker	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	28	obj	_	NER=I-PER
28	ait	ait	ADP	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
29	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	28	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	.	.	PUNCT	_	_	28	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0010.seg7
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0001par0010-000010
# text = Buyurun Sayın Şeker.
1	Buyurun	buyur	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2	3	nsubj	_	NER=O
2	Sayın	sayın	ADJ	_	_	3	obj	_	NER=B-PER
3	Şeker	şeker	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015
# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015.seg0
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015-000010
# text = Sayın Başkan, değerli milletvekilleri; Kocaeli Büyükşehir Belediyesinin düzenlediği ve entelektüel dünyanın yeni buluşma adresi olan Uluslararası Kartepe Zirvesi’nin 1’incisi geçen yıl yapılmıştı.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	Başkan	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
4	değer	değer	NOUN	_	Number=Sing	6	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	li	li	ADJ	_	_	4	case	_	NER=O
6	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	25	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	;	;	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
8	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	amod	_	NER=B-ORG
9	Büyükşehir	büyükşehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-ORG
10	Belediyesinin	belediye	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=I-ORG
11	düzenlediği	düzenle	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	14	acl	_	NER=O
12	ve	ve	CCONJ	_	_	13	cc	_	NER=O
13	entelektüel	entelektüel	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obl	_	NER=O
14	dünyanın	dünya	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
15	yeni	yeni	ADJ	_	_	16	amod	_	NER=O
16	buluşma	buluş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	17	nmod	_	NER=O
17	adresi	adres	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	obl	_	NER=O
18	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	21	acl	_	NER=O
19	Uluslararası	uluslararası	ADJ	_	_	21	amod	_	NER=B-ORG
20	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-ORG
21	Zirvesi’nin	zirve	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	25	nsubj	_	NER=O
22	1’incisi	1	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|NumType=Ord|Person[psor]=3	24	amod	_	NER=O
23	geçen	geçen	ADJ	_	_	25	obl	_	NER=O
24	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	obl	_	NER=O
25	yapılmıştı	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pqp|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	_	_	25	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015-000020
# text = Kartepe Zirvesi, doğal güzellikleriyle göz kamaştıran, yeşilin bütün tonlarıyla sergilendiği, dört mevsimin yaşandığı Kartepe ilçemizin Samanlı Dağlarındaki 1.600 metre rakımda gerçekleştirildi.
1	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	Zirvesi	zirve	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	nsubj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
4	doğal	doğal	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=O
5	güzel	güzel	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	likleriyle	lik	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	7	acl	_	NER=O
7	göz	göz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	kamaştıran	kamaş	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	13	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
10	yeşilin	yeşil	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
11	bütün	bütün	ADJ	_	_	12	amod	_	NER=O
12	tonlarıyla	ton	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obj	_	NER=O
13	sergilendiği	sergile	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	22	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O
15	dört	dört	NUM	_	_	16	nummod	_	NER=O
16	mevsimin	mevsim	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	17	obj	_	NER=O
17	yaşandığı	yaşa	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	18	acl	_	NER=O
18	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=B-LOC
19	ilçemizin	ilçe	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	18	nmod	_	NER=O
20	Saman	saman	NOUN	_	Number=Sing	22	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
21	lı	li	ADJ	_	_	20	case	_	NER=I-LOC
22	Dağlarında	dağ	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	27	advmod:emph	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
23	ki	ki	ADJ	_	_	24	flat	_	NER=O
24	1.600	1600	NUM	_	_	27	nummod	_	NER=O
25	metre	metre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	obl	_	NER=O
26	rakımda	rakım	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	27	obj	_	NER=O
27	gerçekleştirildi	gerçekleş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=CauPass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
28	.	.	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015-000030
# text = 1’inci Zirvenin konusu 15 Temmuz darbesi ve darbeler idi.
1	1’inci	1	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=O
2	Zirvenin	zirve	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	konusu	konu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=O
4	15	15	NUM	_	_	6	nummod	_	NER=B-ORG
5	Temmuz	temmuz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-ORG
6	darbesi	darbe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=I-ORG
7	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
8	darbeler	darbe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	6	conj	_	NER=O
9	idi	i	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	8	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015-000040
# text = Zirve sonunda “Darbelere Karşı Uluslararası Dayanışma Çağrısı” başlığıyla deklarasyon yayımlandı.
1	Zirve	zirve	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
2	sonunda	sonunda	ADV	_	_	12	advmod	_	NER=O
3	“	“	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	Darbelere	darbe	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur	5	obl	_	NER=B-ORG
5	Karşı	karşı	ADP	_	_	8	amod	_	NER=I-ORG
6	Uluslararası	uluslararası	ADJ	_	_	8	amod	_	NER=I-ORG
7	Dayanışma	dayanışma	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
8	Çağrısı	çağrı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	ccomp	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
9	”	”	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
10	başlığıyla	başlık	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	nmod	_	NER=O
11	deklarasyon	deklarasyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
12	yayımlandı	yayımla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0015-000050
# text = Birleşmiş Milletler müktesebatı dâhil edildi ve Birleşmiş Milletler Genel Kurulunun gündemine alındı.
1	Birleşmiş	birleş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	2	det	_	NER=B-ORG
2	Milletler	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	3	nsubj	_	NER=I-ORG
3	müktesebatı	müktesebat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nsubj	_	NER=I-ORG
4	dâhil	dâhil	ADP	_	_	5	conj	_	NER=O
5	edildi	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	8	compound:lvc	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	8	cc	_	NER=O
7	Birleşmiş	birleş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	8	det	_	NER=B-ORG
8	Milletler	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	10	nsubj	_	NER=I-ORG
9	Genel	genel	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=I-ORG
10	Kurulunun	kurul	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=I-ORG
11	gündemine	gündem	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
12	alındı	al	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0016.seg1
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0016-000010
# text = Kocaeli Büyükşehir Belediyesinin düzenlediği Kartepe Zirvesi’nin 2’ncisi, 28 Ekim 2018 tarihinde “göç, mültecilik ve insanlık” temasıyla yapıldı.
1	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	amod	_	NER=B-LOC
2	Büyükşehir	büyükşehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-LOC
3	Belediyesinin	belediye	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obl	_	NER=O
4	düzenlediği	düzenle	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
5	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-LOC
6	Zirvesi’nin	zirve	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
7	2’ncisi	2	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|NumType=Ord|Person[psor]=3	6	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
9	28	28	NUM	_	_	14	conj	_	NER=B-LOC
10	Ekim	ekim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obl	_	NER=I-LOC
11	2018	2018	NUM	_	_	14	conj	_	NER=I-LOC
12	tarihinde	tarih	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
13	“	“	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O
16	mülteci	mülteci	NOUN	_	_	17	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	lik	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nsubj	_	NER=O
18	ve	ve	CCONJ	_	_	19	cc	_	NER=O
19	insan	insan	NOUN	_	_	17	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	lık	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	”	”	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
22	temasıyla	tema	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	nsubj	_	NER=O
23	yapıldı	yap	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0016-000020
# text = Göç, bütün dünyanın, insanlığın meselesidir.
1	Göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
3	bütün	bütün	ADJ	_	_	4	amod	_	NER=O
4	dünyanın	dünya	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	8	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
6	insan	insan	NOUN	_	_	8	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	lığın	lik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	6	case	_	NER=O
8	meselesi	mesele	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	8	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0016-000030
# text = Türkiye, bu meselenin insani, ahlaki ve teknik çözümü için her alanda inisiyatif almıştır, almaya devam etmektedir.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
3	bu	bu	DET	_	_	4	det	_	NER=O
4	meselenin	mesele	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	insani	insani	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
7	ahlaki	ahlaki	ADJ	_	_	14	amod	_	NER=O
8	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
9	teknik	teknik	ADJ	_	_	7	conj	_	NER=O
10	çözümü	çözüm	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	conj	_	NER=O
11	için	için	ADP	_	_	10	case	_	NER=O
12	her	her	DET	_	_	13	det	_	NER=O
13	alanda	alan	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
14	inisiyatif	inisiyatif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	obl	_	NER=O
15	almıştır	al	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	18	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
17	almaya	al	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	18	obl	_	NER=O
18	devam	devam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
19	etmektedir	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	18	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0016-000040
# text = Kartepe Zirvesi’nde Amerika Birleşik Devletleri, Almanya, Avustralya, Azerbaycan, Bangladeş, Bosna-Hersek, Bulgaristan, Endonezya, Etiyopya, Filistin, Güney Afrika, Hırvatistan, Hollanda, İngiltere, İran, İspanya, İsrail, İsveç, İsviçre, İtalya, Kanada, Kuzey Kıbrıs, Lübnan, Portekiz, Sırbistan, Suriye, Türkmenistan, Ukrayna, Yunanistan ve Türkiye olmak üzere 30 ülkenin katılımcıları görüş ve düşüncelerini dünya kamuoyuyla paylaştılar.
1	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	Zirvesi’nde	zirve	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	76	obl	_	NER=I-LOC
3	Amerika	Amerika	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	amod	_	NER=B-LOC
4	Birleşik	birleşik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	det	_	NER=I-LOC
5	Devletleri	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	76	nsubj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
7	Almanya	Almanya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	76	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
9	Avustralya	Avustralya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	63	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
11	Azerbaycan	Azerbaycan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	Bangladeş	Bangladeş	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	71	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O
15	Bosna-Hersek	Bosna-hersek	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	amod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
17	Bulgaristan	Bulgaristan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O
19	Endonezya	Endonezya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	_	_	55	punct	_	NER=O
21	Etiyopya	Etiyopya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
22	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
23	Filistin	Filistin	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
25	Güney	güney	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	obl	_	NER=B-LOC
26	Afrika	Afrika	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
27	,	,	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O
28	Hırvatistan	Hırvatistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
29	,	,	PUNCT	_	_	30	punct	_	NER=O
30	Hollanda	Hollanda	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
31	,	,	PUNCT	_	_	32	punct	_	NER=O
32	İngiltere	İngiltere	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	_	_	34	punct	_	NER=O
34	İran	İran	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	71	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
35	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
36	İspanya	İspanya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
37	,	,	PUNCT	_	_	38	punct	_	NER=O
38	İsrail	İsrail	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
39	,	,	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O
40	İsveç	İsveç	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
41	,	,	PUNCT	_	_	42	punct	_	NER=O
42	İsviçre	İsviçre	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
43	,	,	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O
44	İtalya	İtalya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
45	,	,	PUNCT	_	_	48	punct	_	NER=O
46	Kanada	kanat	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	76	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
47	,	,	PUNCT	_	_	48	punct	_	NER=O
48	Kuzey	kuzey	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	nmod	_	NER=B-LOC
49	Kıbrıs	Kıbrıs	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	76	obl	_	NER=I-LOC|SpaceAfter=No
50	,	,	PUNCT	_	_	51	punct	_	NER=O
51	Lübnan	Lübnan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	amod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
52	,	,	PUNCT	_	_	55	punct	_	NER=O
53	Portekiz	Portekiz	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	49	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
54	,	,	PUNCT	_	_	55	punct	_	NER=O
55	Sırbistan	Sırbistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
56	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
57	Suriye	Suriye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
58	,	,	PUNCT	_	_	57	punct	_	NER=O
59	Türkmenistan	Türkmenistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
60	,	,	PUNCT	_	_	26	punct	_	NER=O
61	Ukrayna	Ukrayna	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	obl	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
62	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
63	Yunanistan	Yunanistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	69	nmod	_	NER=B-LOC
64	ve	ve	CCONJ	_	_	65	cc	_	NER=O
65	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	69	nmod	_	NER=B-LOC
66	olmak	ol	AUX	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	5	conj	_	NER=O
67	üzere	üzere	ADP	_	_	66	case	_	NER=O
68	30	30	NUM	_	_	69	nummod	_	NER=O
69	ülkenin	ülke	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	70	nmod	_	NER=O
70	katılımcıları	katılımcı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	71	obj	_	NER=O
71	görüş	görüş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	76	obj	_	NER=O
72	ve	ve	CCONJ	_	_	73	cc	_	NER=O
73	düşüncelerini	düşünce	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	71	conj	_	NER=O
74	dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	76	obl	_	NER=O
75	kamuoyuyla	kamuoyu	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	76	obj	_	NER=O
76	paylaştılar	paylaş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
77	.	.	PUNCT	_	_	76	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017.seg2
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000010
# text = Kartepe Zirvesi’ne 84 farklı kurum, 62 ulusal, 32 yabancı üniversiteden akademisyen, 360 bilim insanı, medya, siyaset, bürokrat, STK temsilcileri, uluslararası kuruluş yetkilileri gibi çok çeşitli disiplinler katılım sağladı.
1	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	Zirvesi’ne	zirve	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	38	nsubj	_	NER=I-LOC
3	84	84	NUM	_	_	4	nmod	_	NER=O
4	fark	fark	NOUN	_	Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lı	li	ADJ	_	_	4	case	_	NER=O
6	kurum	kurum	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	38	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
8	62	62	NUM	_	_	9	conj	_	NER=O
9	ulusal	ulusal	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
11	32	32	NUM	_	_	13	nmod	_	NER=O
12	yabancı	yabancı	ADJ	_	_	13	amod	_	NER=O
13	üniversiteden	üniversite	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	8	conj	_	NER=O
14	akademisyen	akademisyen	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
16	360	360	NUM	_	_	17	nmod	_	NER=O
17	bilim	bilim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
18	insanı	insan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	38	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
20	medya	medya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
22	siyaset	siyaset	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	_	_	26	punct	_	NER=O
24	bürokrat	bürokrat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	18	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
25	,	,	PUNCT	_	_	26	punct	_	NER=O
26	STK	STK	PROPN	_	Abbr=Yes|Case=Nom|Number=Sing	31	conj	_	NER=O
27	temsilcileri	temsilci	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
28	,	,	PUNCT	_	_	34	punct	_	NER=O
29	uluslararası	uluslararası	ADJ	_	_	30	amod	_	NER=O
30	kuruluş	kuruluş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
31	yetkilileri	yetkili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	34	nmod	_	NER=O
32	gibi	gibi	ADP	_	_	31	case	_	NER=O
33	çok	çok	DET	_	_	34	amod	_	NER=O
34	çeşit	çeşit	NOUN	_	Number=Sing	38	iobj	_	NER=O|SpaceAfter=No
35	li	li	ADJ	_	_	34	case	_	NER=O
36	disiplinler	disiplin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	38	obj	_	NER=O
37	katılım	katılım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	38	obj	_	NER=O
38	sağladı	sağla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
39	.	.	PUNCT	_	_	38	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000020
# text = Açılış oturumuyla başlayan Kartepe Zirvesi, 2 çalıştay, 46 panel, 12 akademik oturum ve 11 vaka kritik toplantısıyla tamamlandı.
1	Açılış	aç	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	2	nmod	_	NER=O
2	oturumuyla	oturum	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=O
3	başlayan	başla	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
4	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-ORG
5	Zirvesi	zirve	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	nsubj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O
7	2	2	NUM	_	_	8	nummod	_	NER=O
8	çalıştay	çalıştay	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
10	46	46	NUM	_	_	11	nmod	_	NER=O
11	panel	panel	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
13	12	12	NUM	_	_	14	nummod	_	NER=O
14	akademik	akademik	ADJ	_	_	15	conj	_	NER=O
15	oturum	oturum	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
16	ve	ve	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
17	11	11	NUM	_	_	18	nummod	_	NER=O
18	vaka	vaka	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	conj	_	NER=O
19	kritik	kritik	ADJ	_	_	20	amod	_	NER=O
20	toplantısıyla	toplantı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	nsubj	_	NER=O
21	tamamlandı	tamamla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000030
# text = Açılış konuşmasını yapan Kocaeli Büyükşehir Belediye Başkanımız İbrahim Karaosmanoğlu, Kartepe Zirvesi’nde “İnsanlığın toprağına sıkıca tutulmasının yollarını arayacağız.” diyerek zirvenin ana temasını vurguladı.
1	Açılış	aç	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	2	nmod	_	NER=O
2	konuşmasını	konuş	VERB	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	27	nsubj	_	NER=O
3	yapan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
4	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	amod	_	NER=B-ORG
5	Büyükşehir	büyükşehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
6	Belediye	belediye	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	Başkanımız	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	8	nmod	_	NER=O
8	İbrahim	İbrahim	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	27	nsubj	_	NER=B-PER
9	Karaosmanoğlu	Karaosmanoğlu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	amod	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
11	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	Zirvesi’nde	zirve	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	nsubj	_	NER=O
13	“	“	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	İnsan	insan	NOUN	_	_	16	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	lığın	lik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	14	case	_	NER=O
16	toprağına	toprak	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	acl	_	NER=O
17	sıkıca	sıkıca	ADV	_	_	18	nmod	_	NER=O
18	tutulmasının	tutulma	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obj	_	NER=O
19	yollarını	yol	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	26	obl	_	NER=O
20	arayacağız	ara	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Fut	19	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	”	”	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O
23	diyerek	de	VERB	_	VerbForm=Conv	26	acl	_	NER=O
24	zirvenin	zirve	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O
25	ana	ana	ADJ	_	_	26	amod	_	NER=O
26	temasını	tema	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	27	nsubj	_	NER=O
27	vurguladı	vurgula	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
28	.	.	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000040
# text = Zirvenin Onursal Başkanlığını üstlenen Dışişleri Bakanımız Sayın Mevlüt Çavuşoğlu “Günümüz dünyasında herhangi iki ülke arasında mevcut bir savaş bulunmamaktadır.
1	Zirvenin	zirve	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
2	Onursal	Onursal	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	Başkanlığını	başkanlık	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obj	_	NER=O
4	üstlenen	üstlen	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	6	nmod	_	NER=O
5	Dışişleri	dışişleri	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	Bakanımız	bakan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	19	obl	_	NER=O
7	Sayın	sayın	ADJ	_	_	8	obj	_	NER=B-PER
8	Mevlüt	mevlüt	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-PER
9	Çavuşoğlu	Çavuşoğlu	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	conj	_	NER=I-PER
10	“	“	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	Günümüz	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	12	nmod	_	NER=O
12	dünyasında	dünya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	nmod	_	NER=O
13	herhangi	herhangi	DET	_	_	15	det	_	NER=O
14	iki	iki	NUM	_	_	15	nummod	_	NER=O
15	ülke	ülke	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
16	arasında	ara	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	obl	_	NER=O
17	mevcut	mevcut	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
18	bir	bir	DET	_	_	19	det	_	NER=O
19	savaş	savaş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	ccomp	_	NER=O
20	bulunmamaktadır	bulun	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000050
# text = Buna rağmen, İkinci Dünya Savaşı’ndaki rakamlardan bile daha büyük bir göçle karşı karşıyayız.” ifadesini kullandı.
1	Buna	bu	PRON	_	Case=Dat|Number=Sing	20	obl	_	NER=O
2	rağmen	rağmen	ADP	_	_	6	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
4	İkinci	iki	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	5	amod	_	NER=B-ORG
5	Dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-ORG
6	Savaşı’nda	savaş	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
7	ki	ki	ADJ	_	_	8	case	_	NER=O
8	rakamlardan	rakam	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	13	nmod	_	NER=O
9	bile	bile	ADV	_	_	8	advmod:emph	_	NER=O
10	daha	daha	ADV	_	_	11	advmod	_	NER=O
11	büyük	büyük	ADJ	_	_	13	amod	_	NER=O
12	bir	bir	DET	_	_	13	det	_	NER=O
13	göçle	göç	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
14	karşı	karşı	ADP	_	_	13	case	_	NER=O
15	karşıya	karşı	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	13	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	yız	i	AUX	_	Number=Plur|Person=1	14	compound:redup	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	”	”	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
19	ifadesini	ifade	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obj	_	NER=O
20	kullandı	kullan	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000060
# text = Yine, İçişleri Bakanımız Süleyman Soylu Bey “Türkiye, göç meselesinde tecrübesini, vicdanını ve rasyonel aklı ortaya koymaktadır.
1	Yine	yine	ADV	_	_	20	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	1	punct	_	NER=O
3	İçişleri	içişi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
4	Bakanımız	bakan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	6	obl	_	NER=O
5	Süleyman	Süleyman	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-PER
6	Soy	soy	NOUN	_	Number=Sing	7	acl	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
7	lu	li	ADJ	_	_	20	amod	_	NER=I-PER
8	Bey	bey	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	flat	_	NER=I-PER
9	“	“	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
12	göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	obl	_	NER=O
13	meselesinde	mesele	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	obl	_	NER=O
14	tecrübesini	tecrübe	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O
16	vicdanını	vicdan	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	obl	_	NER=O
17	ve	ve	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
18	rasyonel	rasyonel	ADJ	_	_	16	conj	_	NER=O
19	aklı	akıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	conj	_	NER=O
20	ortaya	orta	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	0	root	_	NER=O
21	koymaktadır	koy	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	20	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0017-000070
# text = Gelişmiş dünyadan beklediğimiz destek para desteği değil, anlayış desteğidir.”
1	Gelişmiş	geliş	VERB	_	_	3	obj	_	NER=O
2	dünyadan	dünya	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
3	beklediğimiz	bekle	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	6	acl	_	NER=O
4	destek	destek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	para	para	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=O
6	desteği	destek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	obj	_	NER=O
7	değil	değil	CCONJ	_	Polarity=Neg	6	aux	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
9	anlayış	anlayış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	obj	_	NER=O
10	desteği	destek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	10	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	”	”	PUNCT	_	_	0	root	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0018.seg3
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0018-000010
# text = Yunanistan’dan katılan, Yunanistan eski Başbakanı Papandreu, göç sorununun Amerika Birleşik Devletleri Başkanının tercih ettiği üzere duvar örmek gibi yöntemlerle çözülemeyeceğini vurguladılar.
1	Yunanistan’dan	Yunanistan	PROPN	_	Case=Abl|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=B-LOC
2	katılan	kat	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	1	flat	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
4	Yunanistan	Yunanistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obj	_	NER=B-LOC
5	eski	eski	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=O
6	Başbakanı	başbakan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	acl	_	NER=O
7	Papandreu	Papandreu	X	_	_	23	nsubj	_	NER=B-PER|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
9	göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
10	sorununun	sorun	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	nmod	_	NER=O
11	Amerika	Amerika	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=B-LOC
12	Birleşik	birleşik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	det	_	NER=I-LOC
13	Devletleri	devlet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	nmod	_	NER=I-LOC
14	Başkanının	başkan	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	nmod	_	NER=O
15	tercih	tercih	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
16	ettiği	et	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	15	compound:lvc	_	NER=O
17	üzere	üzere	ADP	_	_	19	case	_	NER=O
18	duvar	duvar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	obl	_	NER=O
19	örmek	ör	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	nmod	_	NER=O
20	gibi	gibi	ADP	_	_	19	case	_	NER=O
21	yöntemlerle	yöntem	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	22	nmod	_	NER=O
22	çözülemeyeceğini	çöz	VERB	_	Case=Acc|Mood=Pot|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Polarity=Neg|Tense=Fut|VerbForm=Part|Voice=Pass	23	nsubj	_	NER=O
23	vurguladılar	vurgula	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0018-000020
# text = Yine, Avrupa Birliği Türkiye Delegasyonu Başkanı “Türkiye'nin muazzam başarısı olmasaydı dünya bugün çok daha büyük bir krizle karşı karşıyaydı.”, Birleşmiş Milletler Türkiye Mukim Koordinatörü “Kartepe Zirvesi ile Kocaeli insanlığın sesinin yükseldiği yerdir.” diye ifade ettiler.
1	Yine	yine	ADV	_	_	45	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	45	punct	_	NER=O
3	Avrupa	Avrupa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
4	Birliği	birlik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=I-ORG
5	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
6	Delegasyonu	delegasyon	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	Başkanı	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	nmod	_	NER=O
8	“	“	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	Türkiye'nin	Türkiye	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
10	muazzam	muazzam	ADJ	_	_	11	obl	_	NER=O
11	başarısı	başarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	nmod	_	NER=O
12	olmasaydı	ol	AUX	_	Aspect=Imp|Evident=Fh|Mood=Cnd|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Past	13	amod	_	NER=O
13	dünya	dünya	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
14	bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	obl	_	NER=O
15	çok	çok	DET	_	_	16	advmod	_	NER=O
16	daha	daha	ADV	_	_	17	advmod	_	NER=O
17	büyük	büyük	ADJ	_	_	19	amod	_	NER=O
18	bir	bir	DET	_	_	19	det	_	NER=O
19	krizle	kriz	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	20	obj	_	NER=O
20	karşı	karşı	ADP	_	_	40	advmod	_	NER=O
21	karşıya	karşı	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	19	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	ydı	i	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	40	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	.	.	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	”	”	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
25	,	,	PUNCT	_	_	45	punct	_	NER=O
26	Birleşmiş	birleş	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	27	det	_	NER=B-ORG
27	Milletler	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	45	nsubj	_	NER=I-ORG
28	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	nmod	_	NER=I-ORG
29	Mukim	Mukim	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	38	obl	_	NER=O
30	Koordinatörü	koordinatör	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	40	obl	_	NER=O
31	“	“	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
32	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	33	nmod	_	NER=B-ORG
33	Zirvesi	zirve	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	40	obl	_	NER=I-ORG
34	ile	ile	CCONJ	_	_	33	case	_	NER=O
35	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	38	amod	_	NER=B-LOC
36	insan	insan	NOUN	_	_	35	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	lığın	lik	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	38	case	_	NER=O
38	sesinin	ses	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	39	obl	_	NER=O
39	yükseldiği	yüksel	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	40	compound	_	NER=O
40	yer	yer	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	45	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
41	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	40	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
42	.	.	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
43	”	”	PUNCT	_	_	40	punct	_	NER=O
44	diye	diye	ADP	_	_	40	case	_	NER=O
45	ifade	ifade	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
46	ettiler	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Past	45	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
47	.	.	PUNCT	_	_	45	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0019.seg4
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0019-000010
# text = Yine, Yunanistan Göç Bakanı Vitsas “Türkiye dikkate alınmadan, iş birliği kurulmadan mülteci sorununu çözmek mümkün değil.” diye ifade kullandılar.
1	Yine	yine	ADV	_	_	23	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
3	Yunanistan	Yunanistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-LOC
4	Göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	Bakanı	bakan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=O
6	Vitsas	Vitsas	X	_	_	23	nsubj	_	NER=O
7	“	“	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-LOC
9	dikkate	dikkat	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
10	alınmadan	alın	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	18	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
12	iş	iş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
13	birliği	birlik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	det	_	NER=O
14	kurulmadan	kur	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	15	nmod	_	NER=O
15	mülteci	mülteci	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obj	_	NER=O
16	sorununu	sorun	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	acl	_	NER=O
17	çözmek	çöz	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	18	nsubj	_	NER=O
18	mümkün	mümkün	ADJ	_	_	23	ccomp	_	NER=O
19	değil	değil	CCONJ	_	Polarity=Neg	18	aux	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	”	”	PUNCT	_	_	18	punct	_	NER=O
22	diye	diye	ADP	_	_	18	case	_	NER=O
23	ifade	ifade	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
24	kullandılar	kullan	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Past	23	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
25	.	.	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0019-000020
# text = Yerel Yönetimler Orta Doğu ve Batı Asya Bölge Teşkilatı Eş Başkanı Muhammed Saadieh “Türkiye’de mültecilerle ilgili alınan kararlar milyonlarca Suriyelinin hayatını kurtardı.
1	Yerel	yerel	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	Yönetimler	yönetim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	4	nmod	_	NER=O
3	Orta	orta	ADJ	_	_	4	amod	_	NER=B-LOC
4	Doğu	doğu	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-LOC
5	ve	ve	CCONJ	_	_	6	cc	_	NER=O
6	Batı	batı	ADJ	_	_	4	conj	_	NER=B-LOC
7	Asya	Asya	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	acl	_	NER=I-LOC
8	Bölge	bölge	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-LOC
9	Teşkilatı	teşkilat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	nsubj	_	NER=I-LOC
10	Eş	eş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	Başkanı	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	nsubj	_	NER=O
12	Muhammed	Muhammed	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-PER
13	Saadieh	Saadieh	X	_	_	22	obl	_	NER=I-PER
14	“	“	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	Türkiye’de	Türkiye	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
16	mültecilerle	mülteci	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	19	nmod	_	NER=O
17	ilgi	ilgi	NOUN	_	Number=Sing	19	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	li	li	ADJ	_	_	19	case	_	NER=O
19	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	21	acl	_	NER=O
20	kararlar	karar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	21	nmod	_	NER=O
21	milyonlarca	milyon	NUM	_	Case=Equ|Number=Plur	22	obj	_	NER=O
22	Suriyelinin	Suriyeli	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	24	ccomp	_	NER=O
23	hayatını	hayat	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	ccomp	_	NER=O
24	kurtardı	kurtar	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
25	.	.	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0019-000030
# text = Biz bu zirveyi tüm dünyadaki mültecilerin durumuyla ilgili alınmış önemli bir adım olarak görüyoruz.” dediler.
1	Biz	biz	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur|Person=1	20	nsubj	_	NER=O
2	bu	bu	DET	_	_	3	det	_	NER=O
3	zirveyi	zirve	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing	1	flat	_	NER=O
4	tüm	tüm	DET	_	_	5	det	_	NER=O
5	dünyada	dünya	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	11	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	ki	ki	ADJ	_	_	5	case	_	NER=O
7	mültecilerin	mülteci	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	8	nmod	_	NER=O
8	durumuyla	durum	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obj	_	NER=O
9	ilgi	ilgi	NOUN	_	Number=Sing	11	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	li	li	ADJ	_	_	9	case	_	NER=O
11	alınmış	al	VERB	_	Voice=Pass	17	advcl	_	NER=O
12	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	15	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	li	li	ADJ	_	_	15	case	_	NER=O
14	bir	bir	DET	_	_	15	det	_	NER=O
15	adım	adım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obl	_	NER=O
16	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	15	case	_	NER=O
17	görüyoruz	gör	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	20	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	”	”	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O
20	dediler	de	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0019-000040
# text = Yunanistan eski Göç Bakanı “Mülteciye yardım etmedik.
1	Yunanistan	Yunanistan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-LOC
2	eski	eski	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O
3	Göç	göç	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	Bakanı	bakan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	obl	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	Mülteciye	mülteci	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
7	yardım	yardım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
8	etmedik	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Past	7	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0019-000050
# text = Göçmenleri seviyorum demek, ölü göçmeni seviyorum demek değildir.” ifadelerini kullandı.
1	Göçmenleri	göçmen	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	2	nmod	_	NER=O
2	seviyorum	sev	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	14	nsubj	_	NER=O
3	demek	de	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	6	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
5	ölü	ölü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obj	_	NER=O
6	göçmeni	göçmen	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obj	_	NER=O
7	seviyorum	sev	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	8	obj	_	NER=O
8	demek	de	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	13	nmod	_	NER=O
9	değil	değil	ADJ	_	Polarity=Neg	8	aux	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	dir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	8	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	”	”	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
13	ifadelerini	ifade	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	14	obj	_	NER=O
14	kullandı	kullan	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	_	14	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0020.seg5
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0020-000010
# text = Zirvenin kapanış konuşmasında AK PARTİ Genel Başkan Vekili Profesör Doktor Numan Kurtulmuş Bey meselenin ekonomik ve siyasi bir mesele olmadığını, meselenin insani ve ahlaki bir mesele olduğunu vurguladılar.
1	Zirvenin	zirve	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kapanış	kapa	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	29	nsubj	_	NER=O
3	konuşmasında	konuş	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	29	obl	_	NER=O
4	AK	ak	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=B-ORG
5	PARTİ	parti	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
6	Genel	genel	ADJ	_	_	7	amod	_	NER=O
7	Başkan	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	Vekili	vekil	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	nmod	_	NER=O
9	Profesör	profesör	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obj	_	NER=O
10	Doktor	doktor	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=B-PER
11	Numan	Numan	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	compound	_	NER=I-PER
12	Kurtulmuş	kurtul	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	15	obj	_	NER=I-PER
13	Bey	bey	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	flat	_	NER=I-PER
14	meselenin	mesele	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
15	ekonomik	ekonomik	ADJ	_	_	27	amod	_	NER=O
16	ve	ve	CCONJ	_	_	19	cc	_	NER=O
17	siyasi	siyasi	ADJ	_	_	19	amod	_	NER=O
18	bir	bir	DET	_	_	19	det	_	NER=O
19	mesele	mesele	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nsubj	_	NER=O
20	olmadığını	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part	15	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	_	_	27	punct	_	NER=O
22	meselenin	mesele	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	20	nsubj	_	NER=O
23	insani	insani	ADJ	_	_	27	amod	_	NER=O
24	ve	ve	CCONJ	_	_	25	cc	_	NER=O
25	ahlaki	ahlaki	ADJ	_	_	23	conj	_	NER=O
26	bir	bir	DET	_	_	27	det	_	NER=O
27	mesele	mesele	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	29	ccomp	_	NER=O
28	olduğunu	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	27	compound	_	NER=O
29	vurguladılar	vurgula	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
30	.	.	PUNCT	_	_	29	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0021.seg6
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0021-000010
# text = Kocaeli Büyükşehir Belediyesi her yıl insanlığı direkt ilgilendiren meselelerde Kartepe Zirvesi’yle dünyanın gündeminde yerini alarak dünyanın dikkatini üzerine çekmektedir.
1	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	amod	_	NER=B-ORG
2	Büyükşehir	büyükşehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nsubj	_	NER=I-ORG
3	Belediyesi	belediye	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	acl	_	NER=I-ORG
4	her	her	DET	_	_	5	det	_	NER=O
5	yıl	yıl	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obl	_	NER=O
6	insan	insan	NOUN	_	_	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	lığı	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	case	_	NER=O
8	direkt	direkt	ADV	_	_	9	ccomp	_	NER=O
9	ilgilendiren	ilgilen	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Cau	10	acl	_	NER=O
10	meselelerde	mesele	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur	16	obl	_	NER=O
11	Kartepe	Kartepe	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=B-LOC
12	Zirvesi’yle	zirve	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obl	_	NER=I-LOC
13	dünyanın	dünya	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
14	gündeminde	gündem	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	nmod	_	NER=O
15	yerini	yer	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obj	_	NER=O
16	alarak	al	VERB	_	VerbForm=Conv	20	advcl	_	NER=O
17	dünyanın	dünya	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
18	dikkatini	dikkat	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	nmod	_	NER=O
19	üzerine	üzeri	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	20	obl	_	NER=O
20	çekmektedir	çek	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	_	20	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0002par0021-000020
# text = Etkili organizasyonlarla insanlığa ve gelecek nesle hizmet eden Kocaeli Büyükşehir Belediye Başkanına ve ekibine teşekkür ediyor, Genel Kurulu saygıyla selamlıyorum.
1	Etki	etki	NOUN	_	Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	li	li	ADJ	_	_	1	case	_	NER=O
3	organizasyonlarla	organizasyon	NOUN	_	Case=Ins|Number=Plur	9	obl	_	NER=O
4	insan	insan	NOUN	_	_	9	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	lığa	lik	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	4	case	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	7	cc	_	NER=O
7	gelecek	gelecek	ADJ	_	_	4	conj	_	NER=O
8	nesle	nesil	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	9	obj	_	NER=O
9	hizmet	hizmet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	acl	_	NER=O
10	eden	et	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	9	compound:lvc	_	NER=O
11	Kocaeli	Kocaeli	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	amod	_	NER=B-ORG
12	Büyükşehir	büyükşehir	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-ORG
13	Belediye	belediye	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
14	Başkanına	başkan	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obl	_	NER=O
15	ve	ve	CCONJ	_	_	16	cc	_	NER=O
16	ekibine	ekip	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	conj	_	NER=O
17	teşekkür	teşekkür	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nmod	_	NER=O
18	ediyor	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	17	compound:lvc	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
20	Genel	genel	ADJ	_	_	21	amod	_	NER=O
21	Kurulu	kurul	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	22	nmod	_	NER=O
22	saygıyla	saygı	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	23	nmod	_	NER=O
23	selamlıyorum	selamla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0023
# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0023.seg0
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0023-000010
# text = Teşekkür ederiz Sayın Şeker.
1	Teşekkür	teşekkür	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	ederiz	et	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	1	compound	_	NER=O
3	Sayın	sayın	ADJ	_	_	4	obj	_	NER=B-PER
4	Şeker	şeker	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	1	conj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0024.seg1
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0024-000010
# text = Gündem dışı ikinci söz, Manisa’nın sorunları hakkında söz isteyen, Manisa Milletvekilimiz Sayın Tamer Akkal’a aittir.
1	Gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	nmod	_	NER=O
3	ikinci	iki	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	2	amod	_	NER=O
4	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
6	Manisa’nın	Manisa	PROPN	_	Case=Gen|Number=Sing	9	obj	_	NER=O
7	sorunları	sorun	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	8	obj	_	NER=O
8	hakkında	hak	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	obl	_	NER=O
9	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	conj	_	NER=O
10	isteyen	iste	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	9	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
12	Manisa	Manisa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nmod	_	NER=B-LOC
13	Milletvekilimiz	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	17	obl	_	NER=O
14	Sayın	sayın	ADJ	_	_	16	discourse	_	NER=O
15	Tamer	Tamer	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	advmod	_	NER=B-PER
16	Akkal’a	Akkal	PROPN	_	Case=Dat|Number=Sing	13	compound	_	NER=I-PER
17	ait	ait	ADP	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	tir	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	17	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0025.seg2
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0025-000010
# text = Buyurun Sayın Akkal.
1	Buyurun	buyur	VERB	_	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2	2	nmod	_	NER=O
2	Sayın	sayın	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=B-PER
3	Akkal	Akkal	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0027.seg3
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0003par0027-000010
# text = Süreniz beş dakika.
1	Süreniz	süre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=2	3	nsubj	_	NER=O
2	beş	beş	NUM	_	_	3	nummod	_	NER=O
3	dakika	dakika	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	_	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0029
# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0029.seg0
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0029-000010
# text = Sayın Başkan, sayın milletvekilleri; bugün Manisa ilimizin sorunları üzerine konuşmak için gündem dışı söz aldım.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	Başkan	başkan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
4	sayın	sayın	ADJ	_	_	5	obj	_	NER=O
5	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	17	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	;	;	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
7	bugün	bugün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
8	Manisa	Manisa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obj	_	NER=B-LOC
9	ilimizin	il	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	11	nmod	_	NER=O
10	sorunları	sorun	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	11	nmod	_	NER=O
11	üzerine	üzeri	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
12	konuşmak	konuş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	15	nmod	_	NER=O
13	için	için	ADP	_	_	12	case	_	NER=O
14	gündem	gündem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
15	dışı	dış	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obj	_	NER=O
16	söz	söz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obj	_	NER=O
17	aldım	al	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030.seg1
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000010
# text = Manisa, özellikle 1970’li yıllardan itibaren sanayileşme ile ihracatta ve buna bağlı olarak gelişmiş olan yan sanayi sektöründe yükselmeye başlamıştır.
1	Manisa	Manisa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
3	özellikle	özellikle	ADV	_	_	4	amod	_	NER=O
4	1970’	1970	NUM	_	Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
5	li	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	case	_	NER=O
6	yıllardan	yıl	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	22	nmod	_	NER=O
7	itibaren	itibaren	ADP	_	_	6	case	_	NER=O
8	sanayileşme	sanayileş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	10	nmod	_	NER=O
9	ile	ile	CCONJ	_	_	6	case	_	NER=O
10	ihracatta	ihracat	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	22	nsubj	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	22	cc	_	NER=O
12	buna	bu	PRON	_	Case=Dat|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
13	bağ	bağ	NOUN	_	Number=Sing	16	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	lı	li	ADJ	_	_	13	case	_	NER=O
15	olarak	ol	AUX	_	VerbForm=Conv	13	case	_	NER=O
16	gelişmiş	geliş	VERB	_	_	10	conj	_	NER=O
17	olan	ol	AUX	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	16	compound:lvc	_	NER=O
18	yan	yan	ADJ	_	_	20	amod	_	NER=O
19	sanayi	sanayi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
20	sektöründe	sektör	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	obl	_	NER=O
21	yükselmeye	yüksel	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	22	ccomp	_	NER=O
22	başlamıştır	başla	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	.	.	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000020
# text = Gerek ticari gerek sosyoekonomik açıdan bölgede hep önemli bir sanayi, ticaret ve tarım merkezi olmuştur.
1	Gerek	gerek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nsubj	_	NER=O
2	ticari	ticari	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O
3	gerek	gerek	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	acl	_	NER=O
4	sosyoekonomik	sosyoekonomik	ADJ	_	_	3	compound:lvc	_	NER=O
5	açıdan	açı	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing	6	acl	_	NER=O
6	bölgede	bölge	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
7	hep	hep	ADV	_	_	8	advmod	_	NER=O
8	önem	önem	NOUN	_	Number=Sing	16	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	li	li	ADJ	_	_	8	case	_	NER=O
10	bir	bir	DET	_	_	11	det	_	NER=O
11	sanayi	sanayi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	_	_	13	punct	_	NER=O
13	ticaret	ticaret	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
14	ve	ve	CCONJ	_	_	15	cc	_	NER=O
15	tarım	tarım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	conj	_	NER=O
16	merkezi	merkez	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obj	_	NER=O
17	olmuştur	ol	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000030
# text = Ancak son yıllardaki kontrolsüz endüstriyelleşme ve yanlış tarım politikaları sebebiyle Manisa çiftçisi gerçekten çok zor günler geçirmektedir.
1	Ancak	ancak	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
2	son	son	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O
3	yıllarda	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur	5	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	ki	ki	ADJ	_	_	3	case	_	NER=O
5	kontrol	kontrol	NOUN	_	Number=Sing	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	süz	siz	ADJ	_	_	5	flat	_	NER=O
7	endüstriyelleşme	endüstriyelleş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	5	compound:lvc	_	NER=O
8	ve	ve	CCONJ	_	_	9	cc	_	NER=O
9	yanlış	yanlış	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=O
10	tarım	tarım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	politikaları	politika	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	12	nmod	_	NER=O
12	sebebiyle	sebep	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	0	root	_	NER=O
13	Manisa	Manisa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obj	_	NER=B-LOC
14	çiftçisi	çiftçi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obj	_	NER=O
15	gerçekten	gerçekten	ADV	_	_	17	advmod	_	NER=O
16	çok	çok	DET	_	_	17	advmod	_	NER=O
17	zor	zor	ADJ	_	_	12	conj	_	NER=O
18	günler	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	17	obj	_	NER=O
19	geçirmektedir	geçir	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	17	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000040
# text = Geçtiğimiz yıllarda Manisa’da Kolin grubu, termik santral inşaatını bahane göstererek 6 bin tane zeytin ağacını katletmişti.
1	Geçtiğimiz	geç	VERB	_	Number[psor]=Plur|Person[psor]=1|Tense=Past|VerbForm=Part	2	acl	_	NER=O
2	yıllarda	yıl	NOUN	_	Case=Loc|Number=Plur	3	nmod	_	NER=O
3	Manisa’da	Manisa	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	Kolin	Kolin	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC
5	grubu	grup	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O
7	termik	termik	ADJ	_	_	11	nsubj	_	NER=O
8	santral	santral	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	obj	_	NER=O
9	inşaatını	inşaat	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	obl	_	NER=O
10	bahane	bahane	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	advcl	_	NER=O
11	göstererek	göster	VERB	_	VerbForm=Conv	15	acl	_	NER=O
12	6	6	NUM	_	_	14	nummod	_	NER=O
13	bin	bin	NUM	_	_	15	flat	_	NER=O
14	tane	tane	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
15	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	obl	_	NER=O
16	ağacını	ağaç	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	nmod	_	NER=O
17	katletmişti	katlet	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pqp	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000050
# text = Manisa’da zeytin ağaçlarından sonra şimdi de zeytin üreticileri yok edilmeye çalışılıyor.
1	Manisa’da	Manisa	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=B-LOC
2	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	ağaçlarından	ağaç	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	5	nmod	_	NER=O
4	sonra	sonra	ADP	_	_	5	case	_	NER=O
5	şimdi	şimdi	ADV	_	_	8	advmod	_	NER=O
6	de	de	CCONJ	_	_	5	advmod:emph	_	NER=O
7	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	üreticileri	üretici	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	9	csubj	_	NER=O
9	yok	yok	ADJ	_	Polarity=Neg	11	ccomp	_	NER=O
10	edilmeye	et	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	11	obl	_	NER=O
11	çalışılıyor	çalış	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000060
# text = Birkaç büyük firma bir araya gelerek tekelleşiyor, zeytin maliyetlerinin yarısının altında fiyat vererek, devamında da alım yapmayarak Türk zeytincisinin tüm emeğini zayi ediyor.
1	Birkaç	birkaç	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	büyük	büyük	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
3	firma	firma	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
4	bir	bir	DET	_	_	5	det	_	NER=O
5	araya	ara	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	7	obl	_	NER=O
6	gelerek	gel	VERB	_	VerbForm=Conv	7	nsubj	_	NER=O
7	tekelleşiyor	tekelleş	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	24	nsubj	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O
9	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
10	maliyetlerinin	maliyet	NOUN	_	Case=Gen|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	nmod	_	NER=O
11	yarısının	yarı	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obj	_	NER=O
12	altında	alt	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	13	obj	_	NER=O
13	fiyat	fiyat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	obj	_	NER=O
14	vererek	ver	VERB	_	VerbForm=Conv	24	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	_	_	19	punct	_	NER=O
16	devamında	devam	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	19	obj	_	NER=O
17	da	de	CCONJ	_	_	16	advmod:emph	_	NER=O
18	alım	alım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	19	nsubj	_	NER=O
19	yapmayarak	yap	VERB	_	Polarity=Neg|VerbForm=Conv	21	acl	_	NER=O
20	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=B-ORG
21	zeytincisinin	zeytinci	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	nsubj	_	NER=I-ORG
22	tüm	tüm	DET	_	_	23	det	_	NER=O
23	emeğini	emek	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	obl	_	NER=O
24	zayi	zayi	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O
25	ediyor	et	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	24	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	_	_	24	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000070
# text = Manisa bölgesinde Türk zeytinciliğini ve tarımını âdeta yok olma noktasına getiriyor.
1	Manisa	Manisa	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	bölgesinde	bölge	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=O
3	Türk	Türk	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-LOC
4	zeytinci	zeytinci	NOUN	_	_	12	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	liğini	lik	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	9	nsubj	_	NER=O
6	ve	ve	CCONJ	_	_	7	cc	_	NER=O
7	tarımını	tarım	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	conj	_	NER=O
8	âdeta	âdeta	ADV	_	_	9	advmod	_	NER=O
9	yok	yok	ADJ	_	Polarity=Neg	12	obj	_	NER=O
10	olma	ol	AUX	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	9	obl	_	NER=O
11	noktasına	nokta	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	12	obl	_	NER=O
12	getiriyor	getir	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0030-000080
# text = Tüm bunlar yetmezmiş gibi, yerli tarım üreticisinin üzerinde tekelleşmiş bu yapı Tunus başta olmak üzere bazı ülkelerden zeytin ve zeytinyağı ithal ederek yerli üreticinin 5 liraya sattığı zeytini maalesef 2 liraya kadar düşürüyor.
1	Tüm	tüm	DET	_	_	4	det	_	NER=O
2	bunlar	bu	PRON	_	Case=Nom|Number=Plur	4	nsubj	_	NER=O
3	yetmez	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Case=Nom|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Polarity=Neg|Tense=Pres	4	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	miş	i	AUX	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	35	advmod	_	NER=O
5	gibi	gibi	ADP	_	_	4	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
7	yerli	yerli	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O
8	tarım	tarım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	üreticisinin	üretici	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	10	nmod	_	NER=O
10	üzerinde	üzeri	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obl	_	NER=O
11	tekelleşmiş	tekelleş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
12	bu	bu	DET	_	_	13	det	_	NER=O
13	yapı	yapı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
14	Tunus	Tunus	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	obl	_	NER=B-LOC
15	başta	başta	ADV	_	_	16	obl	_	NER=O
16	olmak	ol	AUX	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	20	conj	_	NER=O
17	üzere	üzere	ADP	_	_	16	case	_	NER=O
18	bazı	bazı	DET	_	_	19	det	_	NER=O
19	ülkelerden	ülke	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	20	nmod	_	NER=O
20	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	nsubj	_	NER=O
21	ve	ve	CCONJ	_	_	22	cc	_	NER=O
22	zeytinyağı	zeytinyağı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	23	obj	_	NER=O
23	ithal	ithal	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	26	acl	_	NER=O
24	ederek	et	VERB	_	VerbForm=Conv	23	compound:lvc	_	NER=O
25	yerli	yerli	ADJ	_	_	26	amod	_	NER=O
26	üreticinin	üretici	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	30	nmod	_	NER=O
27	5	5	NUM	_	_	28	nummod	_	NER=O
28	liraya	lira	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	29	obl	_	NER=O
29	sattığı	sat	VERB	_	Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Tense=Past|VerbForm=Part	31	nmod	_	NER=O
30	zeytini	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	35	nsubj	_	NER=O
31	maalesef	maalesef	ADV	_	_	35	obl	_	NER=O
32	2	2	NUM	_	_	33	nummod	_	NER=O
33	liraya	lira	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing	35	obl	_	NER=O
34	kadar	kadar	ADP	_	_	30	case	_	NER=O
35	düşürüyor	düş	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
36	.	.	PUNCT	_	_	35	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0031.seg2
# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0031-000010
# text = İthalat bakanlığı gibi çalışan Tarım Bakanlığına sormak istiyorum: Manisa’da ve ülkemizin tamamında üreticinin hakkını, hukukunu savunmak için bir önlem alacak mısınız?
1	İthalat	ithalat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	bakanlığı	bakanlık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	4	obj	_	NER=O
3	gibi	gibi	ADP	_	_	4	case	_	NER=O
4	çalışan	çalış	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	6	acl	_	NER=O
5	Tarım	tarım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
6	Bakanlığına	bakanlık	NOUN	_	Case=Dat|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	sormak	sor	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	8	obl	_	NER=O
8	istiyorum	iste	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	:	:	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
10	Manisa’da	Manisa	PROPN	_	Case=Loc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
11	ve	ve	CCONJ	_	_	12	cc	_	NER=O
12	ülkemizin	ülke	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	14	nmod	_	NER=O
13	tamamında	tamam	NOUN	_	Case=Loc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	14	nmod	_	NER=O
14	üreticinin	üretici	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
15	hakkını	hak	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O
17	hukukunu	hukuk	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	18	nmod	_	NER=O
18	savunmak	savun	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	obl	_	NER=O
19	için	için	ADP	_	_	18	case	_	NER=O
20	bir	bir	DET	_	_	21	det	_	NER=O
21	önlem	önlem	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	22	obl	_	NER=O
22	alacak	alacak	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obj	_	NER=O
23	mısınız	mi	AUX	_	Number=Plur|Person=2|PronType=Int	8	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	?	?	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0031-000020
# text = Bir politika uygulayacak mısınız yoksa yerli tarım üretiminin yok olmasını izlemeye devam mı edeceksiniz?
1	Bir	bir	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	politika	politika	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	uygulayacak	uygula	VERB	_	Tense=Fut|VerbForm=Part	5	obl	_	NER=O
4	mısınız	mi	AUX	_	Number=Plur|Person=2|PronType=Int	7	nsubj	_	NER=B-ORG
5	yok	yok	ADJ	_	Polarity=Neg	9	amod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
6	sa	i	AUX	_	Aspect=Imp|Evident=Nfh|Mood=Cnd|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	5	cop	_	NER=I-ORG
7	yerli	yerli	ADJ	_	_	8	acl	_	NER=I-ORG
8	tarım	tarım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG
9	üretiminin	üretim	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	nmod	_	NER=I-ORG
10	yok	yok	ADJ	_	Polarity=Neg	13	obj	_	NER=O
11	olmasını	ol	AUX	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|VerbForm=Vnoun	13	obj	_	NER=O
12	izlemeye	izle	VERB	_	Case=Dat|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	13	nmod	_	NER=O
13	devam	devam	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	csubj	_	NER=O
14	mı	mi	AUX	_	Number=Sing|Person=3|PronType=Int	13	aux:q	_	NER=O
15	edeceksiniz	et	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=2|Tense=Fut	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	?	?	PUNCT	_	_	15	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0031-000030
# text = 170 milyon dolarlık zeytinyağı ihracatımızın 40 milyon dolarlık girdisi Manisalı zeytin üreticileri tarafından sağlanıyor.
1	170	170	NUM	_	_	4	amod	_	NER=O
2	milyon	milyon	NUM	_	_	1	flat	_	NER=O
3	dolar	dolar	NOUN	_	_	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	lık	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
5	zeytinyağı	zeytinyağı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	6	acl	_	NER=O
6	ihracatımızın	ihracat	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	10	nmod	_	NER=O
7	40	40	NUM	_	_	10	nummod	_	NER=O
8	milyon	milyon	NUM	_	_	7	flat	_	NER=O
9	dolar	dolar	NOUN	_	_	10	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	lık	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obj	_	NER=O
11	girdisi	girdi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	advcl	_	NER=O
12	Manisalı	Manisalı	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	obj	_	NER=B-LOC
13	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
14	üreticileri	üretici	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	15	nmod	_	NER=O
15	tarafından	taraf	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	obl	_	NER=O
16	sağlanıyor	sağla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	_	_	16	punct	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2018-11-06sit01spe0004par0031-000040
# text = 200 milyon dolarlık zeytin ihracatımızın da 36 milyon dolarlık kısmı Manisalı zeytin üreticisi tarafından sağlanıyor.
1	200	200	NUM	_	_	5	obl	_	NER=O
2	milyon	milyon	NUM	_	_	1	flat	_	NER=O
3	dolar	dolar	NOUN	_	_	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	lık	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	13	nsubj	_	NER=O
6	ihracatımızın	ihracat	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	4	nmod	_	NER=O
7	da	de	CCONJ	_	_	4	advmod:emph	_	NER=O
8	36	36	NUM	_	_	11	obl	_	NER=O
9	milyon	milyon	NUM	_	_	8	flat	_	NER=O
10	dolar	dolar	NOUN	_	_	11	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	lık	lik	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	kısmı	kısım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	nsubj	_	NER=O
13	Manisalı	Manisalı	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	17	advcl	_	NER=B-LOC
14	zeytin	zeytin	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
15	üreticisi	üretici	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	nmod	_	NER=O
16	tarafından	taraf	NOUN	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obl	_	NER=O
17	sağlanıyor	sağla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	_	_	17	punct	_	NER=O
