<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons"
     xml:lang="el"
     ana="#parla.sitting #covid">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="el">Ελληνικό κοινοβουλευτικό σώμα κειμένου ParlaMint-GR, συνεδρίαση ΟΗ' [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Greek parliamentary corpus ParlaMint-GR, session 78 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="sub" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, κοινοβουλευτική περίοδος ΙΗ, σύνοδος Α', συνεδρίαση ΟΗ', 2020-01-13</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, Term 18, session 1, sitting 78, 2020-01-13</title>
            <meeting n="ΙΗ" corresp="#PoGR" ana="#parla.uni #parla.term #PoGR.ΙΗ"/>
            <respStmt>
               <persName>Δημήτρης Γκούμας</persName>
               <persName>Βασίλης Παπαβασιλείου</persName>
               <persName>Προκόπης Προκοπίδης</persName>
               <resp xml:lang="el">TEI κωδικοποίηση</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Μαρία Γαβριηλίδου</persName>
               <persName>Στέλιος Πιπερίδης</persName>
               <resp xml:lang="el">Επιστημονικός υπεύθυνος</resp>
               <resp xml:lang="en">Scientific supervisor</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure xml:lang="el" unit="speeches" quantity="43">43 ομιλίες</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="43">43 speeches</measure>
            <measure xml:lang="el" unit="words" quantity="9504">9504 λέξεις</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="9504">9504 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>
                        This work is licensed under the 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
               <p>
                        Το παρόν έργο διέπεται από την άδεια 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
            </availability>
            <date when="2022-08-31">2022-08-31</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, 2020-01-13</title>
               <title type="main" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, 2020-01-13</title>
               <idno type="URI">https://www.hellenicparliament.gr/Praktika/Synedriaseis-Olomeleias</idno>
               <date when="2020-01-13"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="el">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="43"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="234"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">ΑΘΗΝΑ</name>
               <name type="country" key="GR">ΕΛΛΑΔΑ</name>
               <date when="2020-01-13" ana="#parla.sitting">2020-01-13</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-08-31">
            <name>GitHub Action</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.u1"
               ana="#chair"
               who="#ΣΑΚΟΡΑΦΑ_ΗΛΙΑ_ΣΟΦΙΑ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg1">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, αρχίζει η συνεδρίαση.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg2">Εισερχόμαστε στη συζήτηση των ΕΠΙΚΑΙΡΩΝ ΕΡΩΤΗΣΕΩΝ</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg3">Με έγγραφό του ο Γενικός Γραμματέας Νομικών και Κοινοβουλευτικών Θεμάτων ενημερώνει το Σώμα για τα ακόλουθα:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg4">«Με την παρούσα ενημερώνουμε, σχετικά με τη συζήτηση των επίκαιρων ερωτήσεων στο πλαίσιο του κοινοβουλευτικού ελέγχου τη Δευτέρα 13 Ιανουαρίου 2020, ότι οι επίκαιρες ερωτήσεις που θα συζητηθούν είναι οι εξής:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg5">Η με αριθμό 352/7-1-2020 επίκαιρη ερώτηση, η οποία θα απαντηθεί από τον Υφυπουργό Εξωτερικών κ. Κωνσταντίνο Βλάση.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg6">Η με αριθμό 341/7-1-2020 επίκαιρη ερώτηση, που θα απαντηθεί από τον Υφυπουργό Παιδείας και Θρησκευμάτων κ. Βασίλειο Διγαλάκη.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg7">Οι με αριθμό 343/7-1-2020 και 344/7-1-2020 επίκαιρες ερωτήσεις που θα απαντηθούν από τον Υφυπουργό Πολιτισμού και Αθλητισμού κ. Ελευθέριο Αυγενάκη».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg8">Αρχίζουμε, λοιπόν, με τη δεύτερη με αριθμό 341/7-1-2020 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Αιτωλοακαρνανίας του Κινήματος Αλλαγής κ. Δημητρίου Κωνσταντόπουλου προς την Υπουργό Παιδείας και Θρησκευμάτων, με θέμα: «Λύσεις για τη λειτουργία του Τμήματος Διαχείρισης Πολιτισμικού Περιβάλλοντος και Νέων Τεχνολογιών του Πανεπιστημίου Πατρών με έδρα το Αγρίνιο».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg9">Η ερώτηση θα απαντηθεί από τον κ. Βασίλειο Διγαλάκη, Υφυπουργό Παιδείας και Θρησκευμάτων.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg10">Κύριε Κωνσταντόπουλε, έχετε τον λόγο για δύο λεπτά για να αναπτύξετε την ερώτησή σας.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.u2"
               ana="#regular"
               who="#ΚΩΝΣΤΑΝΤΟΠΟΥΛΟΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg11">Κύριε Υπουργέ, η πανεπιστημιακή κοινότητα, οι τοπικοί φορείς και η κοινωνία της Αιτωλοακαρνανίας θα έλεγα ότι είναι σε αναβρασμό. Με τις αλλαγές που νομοθέτησε ο κ. Γαβρόγλου υποβαθμίστηκε η τριτοβάθμια εκπαίδευση στην Αιτωλοακαρνανία και συγκεκριμένα το τμήμα της Ναυπάκτου έκλεισε, το Μεσολόγγι είναι σε μαρασμό και το Αγρίνιο σήμερα υπολειτουργεί. Και σήμερα εσείς, με τις δικές σας ρυθμίσεις, επικυρώνετε αυτή την αδικία.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg12">Με τον ν.4610/2019 το Υπουργείο Παιδείας κατήργησε το Τμήμα Διαχείρισης Πολιτισμικού Περιβάλλοντος και Νέων Τεχνολογιών του Αγρινίου και ίδρυσε με επίπλαστη - θα έλεγα - πλειοψηφία και πιέσεις το Ιστορικό - Αρχαιολογικό στην Πάτρα με λειτουργία στο Αγρίνιο.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg13">Όλα αυτά, κύριε Υπουργέ, εν μία νυκτί, με προχειρότητα, χωρίς μελέτη σκοπιμότητας, χωρίς έκφραση γνώμης της ΑΔΙΠ, χωρίς διαβούλευση. Απορεί κανείς γιατί όλα αυτά. Μάλλον, για να ικανοποιηθούν πανεπιστημιακά συντεχνιακά συμφέροντα και, συγκεκριμένα, μελών ΔΕΠ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg14">Να τονίσω εδώ ότι το τμήμα καταργήθηκε ενώ παρουσίαζε συνεχή βελτίωση. Είχε άριστες υλικοτεχνικές υποδομές, σύγχρονο πρόγραμμα σπουδών, μεταπτυχιακό πρόγραμμα σπουδών που λειτουργεί και σήμερα και πιστοποίηση από την ΑΔΙΠ με ισχύ έως και το 2023. Επίσης, διέθετε δεκαεπτά μέλη ΔΕΠ, τριακοσίους εν ενεργεία φοιτητές, επτακοσίους αποφοίτους.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg15">Έρχομαι στο σήμερα. Σήμερα, κύριε Υπουργέ, επί της ουσίας, λειτουργούν στο Αγρίνιο δύο παράλληλα τμήματα. Δηλαδή, το Ιστορικό - Αρχαιολογικό για τους πρωτοετείς και το Τμήμα Διαχείρισης Πολιτισμικού Περιβάλλοντος και Νέων Τεχνολογιών για τους εν ενεργεία προπτυχιακούς και μεταπτυχιακούς φοιτητές.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg16">Ωστόσο, υπάρχει μία κοινή διαπίστωση. Το πρόγραμμα σπουδών του νέου τμήματος δεν ανταποκρίνεται στον τίτλο σπουδών του και αυτό να κρατηθεί. Και τούτο γιατί με προχειρότητα προσπαθεί να ενσωματώσει παλιούς και νέους φοιτητές, καθώς και τα υπάρχοντα μέλη ΔΕΠ. Μάλιστα, πολλοί καθηγητές παραμένουν χωρίς αντικείμενο, με αποτέλεσμα το τμήμα να κινδυνεύει να αποψιλωθεί από μέλη ΔΕΠ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg17">Εδώ, κύριε Υπουργέ, πρέπει να τονιστεί ότι δεν υπάρχει καμμία, μα καμμία, πρόβλεψη για την κατοχύρωση των επαγγελματικών δικαιωμάτων των φοιτητών που υπάγονται διοικητικά στο Ιστορικό - Αρχαιολογικό και θα λάβουν πτυχίο από το παλιό τμήμα, ομοίως και για τους αποφοίτους.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg18">Κύριε Υπουργέ, να θυμίσω ότι το συγκεκριμένο αυτό τμήμα βρίσκεται εδώ και δύο μήνες σε κατάληψη και απαιτείται, λοιπόν, λύση εδώ και τώρα.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg19">Για όλους εμάς μοναδική και βιώσιμη λύση είναι η επανίδρυση του Τμήματος Διαχείρισης Πολιτισμικού Περιβάλλοντος και Νέων Τεχνολογιών. Άλλωστε, ουδείς έχει αντίρρηση για τη λειτουργία των δύο τμημάτων, τα οποία μπορούν, μάλιστα, να αποτελέσουν σχολή.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg20">Επίσης, απαιτείται και πρέπει να συμπεριληφθούν και τα δύο τμήματα στο μηχανογραφικό του 2020. Μην ξεχνάτε ότι υπάρχουν υποδομές που μπορούν πραγματικά να αξιοποιηθούν. Είναι πρόταση που δυναμικά και συλλογικά απαιτεί η τοπική κοινωνία, οι φορείς, η ακαδημαϊκή κοινότητα. Γι' αυτό, θα σας καταθέσω τις αποφάσεις και τα ψηφίσματά τους.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg21">Κατόπιν τούτων, κύριε Υπουργέ, ερωτάστε τα εξής:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg22">Αποδέχεστε την υποβάθμιση που συντελέστηκε με τον νόμο Γαβρόγλου στην τριτοβάθμια εκπαίδευση στην Αιτωλοακαρνανία; Μάλιστα, θα έλεγα εδώ ότι ως Αντιπολίτευση το είχατε τότε στηλιτεύσει και το είχατε καταγγείλει.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg23">Τι προτίθεστε να κάνετε για να αρθούν οι αδικίες και πώς θα επιλύσετε τα προβλήματα που έχουν δημιουργηθεί από την κατάργηση του Τμήματος Διαχείρισης Πολιτισμικού Περιβάλλοντος και Νέων Τεχνολογιών και, φυσικά, τι απαντάτε στο δίκαιο αίτημα όλων για επανίδρυση του εν λόγω τμήματος;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg24">Σας ευχαριστώ.</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.u42"
               ana="#chair"
               who="#ΣΑΚΟΡΑΦΑ_ΗΛΙΑ_ΣΟΦΙΑ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg227">Ευχαριστώ πολύ, κύριε Υπουργέ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg228">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, η πρώτη με αριθμό 786/19-9-2019 ερώτηση του κύκλου αναφορών και ερωτήσεων του Βουλευτή Ηρακλείου του Κινήματος Αλλαγής κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς την Υπουργό Παιδείας και Θρησκευμάτων, με θέμα: «Να εφαρμοστεί το προεδρικό διάταγμα 45 για τα επαγγελματικά δικαιώματα των τμημάτων επιστήμης και τεχνολογίας των υλικών, του Πανεπιστημίου Κρήτης και Πατρών», δεν θα συζητηθεί λόγω έκτακτου κωλύματος της Υπουργού Παιδείας και Θρησκευμάτων.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg229">Η δεύτερη με αριθμό 1457/23-10-2019 ερώτηση του κύκλου αναφορών και ερωτήσεων του Βουλευτή Ηρακλείου του Κινήματος Αλλαγής κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς την Υπουργό Παιδείας και Θρησκευμάτων, με θέμα: «Άνιση μεταχείριση εκπαιδευτικών, επιτυχόντων του γραπτού διαγωνισμού του ΑΣΕΠ του 2008», δεν θα συζητηθεί λόγω έκτακτου κωλύματος της Υπουργού Παιδείας και Θρησκευμάτων.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg230">Οι δύο αυτές αναφορές θα συζητηθούν την ερχόμενη Δευτέρα.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg231">Επίσης, δεν θα συζητηθεί κατόπιν συνεννόησης Υπουργού με Βουλευτή η πρώτη με αριθμό 351/7-1-2020 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Ηρακλείου του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ Σωκράτη Βαρδάκη προς τον Υπουργό Ναυτιλίας και Νησιωτικής Πολιτικής με θέμα: «Να πραγματοποιηθεί η πλήρης εφαρμογή του προγράμματος του μεταφορικού ισοδύναμου για την Κρήτη».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg232">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, ολοκληρώθηκε η συζήτηση των επικαίρων ερωτήσεων.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg233">Δέχεστε στο σημείο αυτό να λύσουμε τη συνεδρίαση;</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.u43"
               ana="#chair"
               who="#ΣΑΚΟΡΑΦΑ_ΗΛΙΑ_ΣΟΦΙΑ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2020-01-13-S1-commons.seg234">Με τη συναίνεση του Σώματος και ώρα 19.16΄ λύεται η συνεδρίαση για την προσεχή Πέμπτη 16 Ιανουαρίου 2020 και ώρα 9.30΄ με αντικείμενο εργασιών: κοινοβουλευτικό έλεγχο, συζήτηση επικαίρων ερωτήσεων.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
