<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons" xml:lang="el" ana="#parla.sitting #reference">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="el">Ελληνικό κοινοβουλευτικό σώμα κειμένου ParlaMint-GR, συνεδρίαση Ξ' [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Greek parliamentary corpus ParlaMint-GR, session 60 [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, κοινοβουλευτική περίοδος ΙΖ, σύνοδος Β, συνεδρίαση Ξ', 2017-01-23</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, Term 17, session 2, sitting 60, 2017-01-23</title>
                <meeting n="ΙΖ" corresp="#PoGR" ana="#parla.unicameral #parla.term #PoGR.ΙΖ"/>
                <respStmt>
                    <persName>Δημήτρης Γκούμας</persName>
                    <persName>Βασίλης Παπαβασιλείου</persName>
                    <persName>Προκόπης Προκοπίδης</persName>
                    <resp xml:lang="el">TEI κωδικοποίηση</resp>
                    <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Μαρία Γαβριηλίδου</persName>
                    <persName>Στέλιος Πιπερίδης</persName>
                    <resp xml:lang="el">Επιστημονικός υπεύθυνος</resp>
                    <resp xml:lang="en">Scientific supervisor</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>2.1</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure xml:lang="el" unit="speeches" quantity="26">26 ομιλίες</measure>
                <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="26">26 speeches</measure>
                <measure xml:lang="el" unit="words" quantity="4302">4302 λέξεις</measure>
                <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="4302">4302 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p>
                        This work is licensed under the 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
                    <p>
                        Το παρόν έργο διέπεται από την άδεια 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
                </availability>
                <date when="2022-03-28">2022-03-28</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, 2017-01-23</title>
                    <title type="main" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, 2017-01-23</title>
                    <idno type="URI">https://www.hellenicparliament.gr/Praktika/Synedriaseis-Olomeleias</idno>
                    <date when="2017-01-23"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
                </p>
                <p xml:lang="el">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
                </p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="u" occurs="26"/>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="115"/>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <name type="city">ΑΘΗΝΑ</name>
                    <name type="country" key="GR">ΕΛΛΑΔΑ</name>
                    <date when="2017-01-23" ana="#parla.sitting">2017-01-23</date>
                </setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u1" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg1">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, αρχίζει η συνεδρίαση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg2">Παρακαλείται η κυρία Γραμματέας να ανακοινώσει τις αναφορές προς το Σώμα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg3">Β. ΑΠΑΝΤΗΣΕΙΣ ΥΠΟΥΡΓΩΝ ΣΕ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ ΒΟΥΛΕΥΤΩΝ)</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u2" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg4">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, εισερχόμαστε στη συζήτηση των ΕΠΙΚΑΙΡΩΝ ΕΡΩΤΗΣΕΩΝ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg5">Έχουμε πάρει από τον Γενικό Γραμματέα της Κυβέρνησης ένα ενημερωτικό σημείωμα με το οποίο μας ενημερώνει για το ποιες ερωτήσεις δεν μπορούν να συζητηθούν και ποιες θα συζητηθούν σήμερα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg6">Η δεύτερη με αριθμό 353/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Β΄ Αθηνών του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Ηλία Παναγιώταρου προς τον Υπουργό Εξωτερικών, σχετικά με την «ανθελληνική δράση Τούρκων πρακτόρων και εκπροσώπων τους στη Θράκη», δεν θα συζητηθεί λόγω απουσίας του αρμόδιου Υπουργού στο εξωτερικό.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg7">Η τρίτη με αριθμό 354/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Αχαΐας της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Θεόδωρου Παπαθεοδώρου προς τον Υπουργό Μεταναστευτικής Πολιτικής, σχετικά με τις «σπατάλες και την ανοργάνωτη διαχείριση του προσφυγικού», δεν θα συζητηθεί λόγω αναρμοδιότητας. Διότι αρμόδιο είναι το Υπουργείο Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλισης και Κοινωνικής Αλληλεγγύης και συναρμόδιο το Οικονομικών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg8">Δεν θα συζητηθούν λόγω κωλύματος των αρμοδίων Υπουργών και θα επαναπροσδιοριστούν για συζήτηση οι εξής ερωτήσεις:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg9">Η πρώτη με αριθμό 347/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Μαγνησίας της Νέας Δημοκρατίας κ. Χρήστου Μπουκώρου προς τον Υπουργό Υποδομών και Μεταφορών, σχετικά με τον εξορθολογισμό των σιδηροδρομικών δρομολογίων Βόλου - Λάρισας και Λάρισας - Θεσσαλονίκης, δεν θα συζητηθεί λόγω κωλύματος του Υπουργού Υποδομών και Μεταφορών κ. Χρήστου Σπίρτζη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg10">Για τον παραπάνω λόγο δεν θα συζητηθεί, επίσης, και η με αριθμό 2117/100/19-12-2016 ερώτηση και αίτηση κατάθεσης εγγράφων του Βουλευτή Ηρακλείου της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς τον Υπουργό Υποδομών και Μεταφορών, σχετικά με την καθυστέρηση της ολοκλήρωσης του έργου «Πάνορμο - Εξάντη».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg11">Η δεύτερη με αριθμό 352/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Ευβοίας του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Νικολάου Μίχου προς τον Υπουργό Εσωτερικών, σχετικά με τη «διεξαγωγή ενδελεχούς έρευνας για τις εκτεταμένες πυρκαγιές σε Χίο, Εύβοια και Θάσο», δεν θα συζητηθεί λόγω κωλύματος του Αναπληρωτή Υπουργού Εσωτερικών κ. Νικολάου Τόσκα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg12">Η τέταρτη με αριθμό 360/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Ηρακλείου του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Εμμανουήλ Συντυχάκη προς τον Υπουργό Παιδείας, Έρευνας και Θρησκευμάτων, σχετικά με την κάλυψη των κενών των εκπαιδευτικών στο Γυμνάσιο Μοιρών του Δήμου Φαιστού, δεν θα συζητηθεί λόγω κωλύματος του Υπουργού Παιδείας, Έρευνας και Θρησκευμάτων κ. Κωνσταντίνου Γαβρόγλου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg13">Η πρώτη με αριθμό 1996/90/14-12-2016 ερώτηση και αίτηση κατάθεσης εγγράφων του Βουλευτή Λακωνίας της Νέας Δημοκρατίας κ. Αθανασίου Δαβάκη προς τον Υπουργό Εθνικής Άμυνας, σχετικά με τις εκτιμήσεις για έσοδα από την εκμετάλλευση ακίνητης περιουσίας των Ενόπλων Δυνάμεων, δεν θα συζητηθεί, λόγω κωλύματος του Υπουργού Εθνικής Άμυνας κ. Πάνου Καμμένου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg14">Η τρίτη με αριθμό 115/5-12-2016 ερώτηση της Βουλευτού Αττικής της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Παρασκευής Χριστοφιλοπούλου προς τον Υπουργό Οικονομικών, σχετικά με τον ειδικό φόρο κατανάλωσης στο κρασί, δεν θα συζητηθεί, λόγω κωλύματος του Υπουργού Οικονομικών κ. Ευκλείδη Τσακαλώτου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg15">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, θα συζητηθεί τώρα η τρίτη με αριθμό 327/10-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Ηρακλείου της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς τον Υπουργό Οικονομίας και Ανάπτυξης, σχετικά με την ανάγκη για βιώσιμη ρύθμιση των κόκκινων στεγαστικών δανείων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg16">Κύριε συνάδελφε, έχετε τον λόγο για δυο λεπτά, για να πρωτολογήσετε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u3" ana="#regular" who="#ΚΕΓΚΕΡΟΓΛΟΥ_ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg17">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg18">Κύριε Υπουργέ, τα στοιχεία για το ιδιωτικό χρέος, ενήμερο και ληξιπρόθεσμο, στην πατρίδα μας δείχνουν ότι αγγίζει το ύψος του δημοσίου χρέους. Οι οφειλές προς το δημόσιο καθαρά, τα ασφαλιστικά ταμεία, τους δήμους και βεβαίως τις τράπεζες, είναι αυτής της τάξεως.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg19">Πρέπει να αντιμετωπισθεί αυτό το έντονο φαινόμενο, που μάλιστα είναι αυξανόμενο, εάν δει κανείς πώς αυξάνονται οι οφειλές προς τις ΔΕΚΟ, όπως, για παράδειγμα, οι ληξιπρόθεσμες οφειλές για το ηλεκτρικό. Εάν δεν υπάρξει αντιμετώπιση, νομίζω ότι δεν θα μπορέσουμε να σταματήσουμε τον φαύλο κύκλο και να δημιουργήσουμε προϋποθέσεις για ένα διαφορετικό οικονομικό περιβάλλον, για την ψυχολογία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg20">Ειδικότερο ζήτημα, βεβαίως, του ιδιωτικού χρέους είναι τα στεγαστικά και καταναλωτικά δάνεια, τα ληξιπρόθεσμα στεγαστικά και καταναλωτικά δάνεια. Με την έννοια των ληξιπρόθεσμων δεν εννοούμε μόνο αυτά τα οποία έχουν πάψει να εξυπηρετούνται, αλλά και αυτά που εξυπηρετούνται διά της «βίας» ουσιαστικά, είτε γιατί μετά τη ρύθμισή τους μετά από λίγο καιρό καθίστανται πάλι ληξιπρόθεσμα είτε γιατί η εξυπηρέτησή τους γίνεται μέσω εξαναγκαστικής πληρωμής από τον μισθό ή από τη σύνταξη, όταν πρόκειται για δάνεια του Ταμείου Παρακαταθηκών και Δανείων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg21">Το πρόβλημα είναι μεγάλο. Η Τράπεζα της Ελλάδος έχει δώσει στοιχεία για την αύξηση αυτών των ληξιπρόθεσμων δανείων και βεβαίως αυτά τα οποία ρυθμίζονται και επαναρρυθμίζονται συνεχώς συσσωρεύονται. Γι' αυτό έφερα αυτό το θέμα για συζήτηση, για να δω εάν υπάρχει κάποια εξέλιξη στο θέμα μιας βιώσιμης ρύθμισης, βελτίωσης του Κώδικα Δεοντολογίας που τηρούν οι τράπεζες, εάν έχουν υπάρξει σκέψεις και προτάσεις μετά από συνεργασία με την Ένωση Ελληνικών Τραπεζών ή στο επιτελείο της Κυβέρνησης, προκειμένου να υπάρξει και προστασία της πρώτης κατοικίας, αλλά κυρίως να δοθεί η δυνατότητα για βιώσιμη ρύθμιση των ληξιπρόθεσμων δανείων, στεγαστικών και καταναλωτικών.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u4" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg22">Ευχαριστώ, κύριε συνάδελφε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg23">Στην επίκαιρη ερώτηση θα απαντήσει ο Υπουργός Οικονομίας και Ανάπτυξης κ. Παπαδημητρίου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg24">Κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο για τρία λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u5" ana="#regular" who="#ΔΗΜΗΤΡΗΣ_ΠΑΠΑΔΗΜΗΤΡΙΟΥ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg25">Ευχαριστώ πολύ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg26">Αναφορικά με την επίκαιρη ερώτησή σας, θα ήθελα να επισημάνω τα εξής: Η Κυβέρνηση συνολικά από την ανάληψη των καθηκόντων της και ευρύτερα ο αρμόδιος Υπουργός Οικονομίας και Ανάπτυξης έχουμε ασχοληθεί με το θέμα αντιμετώπισης των κόκκινων δανείων. Κατόπιν ενδελεχούς μελέτης της πρότασής σας για τη ρύθμιση των κόκκινων δανείων, ξεχάσατε να μου το αναφέρετε, που παρουσιάσατε στην ημερίδα της Κοινοβουλευτικής Ομάδας της Δημοκρατικής Συμπαράταξης στις 7 Νοεμβρίου 2016, θεωρούμε ότι τα μέτρα που το Υπουργείο είχε ήδη σε ανύποπτο χρόνο λάβει υπερκαλύπτουν στον μέγιστο βαθμό την πρότασή σας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg27">Πραγματικά, οι διατάξεις που έχουν ψηφισθεί από τη Βουλή, κατόπιν πρότασης της σημερινής Κυβέρνησης, απλώνουν ένα ευρύτερο δίκτυ προστασίας στους ασθενέστερους και ταυτόχρονα εισάγουν νέους θεσμούς και διαδικασίες προστασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg28">Συγκεκριμένα, θα θέσω υπ' όψιν σας τα όσα ήδη έχουμε πράξει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg29">Πρώτον, αναμορφώσαμε τον νόμο για τα υπερχρεωμένα νοικοκυριά και πλέον μπορούν να ενταχθούν σε προστατευτικές ρυθμίσεις για την πρώτη κατοικία δύο στους τρεις δανειολήπτες. Για το 25% αυτών, που αντιστοιχούν στους πιο αδύναμους, προβλέπεται η οικονομική ενίσχυσή τους από το ίδιο το κράτος, ώστε να μπορούν να ανταποκριθούν στις δόσεις. Εάν ανατρέξουμε στις ισχύουσες διατάξεις του νόμου για τα υπερχρεωμένα νοικοκυριά, θα διαπιστώσουμε ότι προστατεύονται οι δανειολήπτες - αιτούντες που διαθέτουν ακίνητο αντικειμενικής αξίας έως 180 χιλιάδες ευρώ, αν είναι άγαμοι, 220 χιλιάδες ευρώ, αν είναι έγγαμοι, ενώ το ποσό αυτό προσαυξάνεται κατά 20 χιλιάδες ευρώ ανά τέκνο, μέχρι τρία τέκνα. Αντίστοιχα, θα πρέπει να έχουν εισόδημα με βάση τις εύλογες δαπάνες διαβίωσης έως 13.906 ευρώ, αν πρόκειται για ένα άτομο, 23.659 ευρώ, αν πρόκειται για δύο άτομα, ενώ για κάθε παιδί έως τρία παιδιά υπολογίζονται επιπρόσθετα στις εύλογες δαπάνες διαβίωσης του κάθε νοικοκυριού 5.714 ευρώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg30">Δεύτερον, ολοκληρώσαμε την αναθεώρηση του Κώδικα Δεοντολογίας Τραπεζών σε συνεργασία με την Τράπεζα Ελλάδας, τον αναθεωρημένο Κώδικα Δεοντολογίας, που εφαρμόζεται ήδη από την 1η Οκτωβρίου 2016. Οι τράπεζες καθώς και τα αλλοδαπά πιστωτικά ιδρύματα, χρηματοδοτικά ιδρύματα, αλλά και οι εταιρείες διαχείρισης του ν.4354/2015 οφείλουν εξαρχής να αξιολογούν εάν η μη ανταπόκριση των δανειοληπτών στις συμβατικές τους υποχρεώσεις προέρχεται τεκμηριωμένα από ιδιαίτερη οικονομική αδυναμία. Μάλιστα οφείλουν να προτείνουν λύσεις ρύθμισης οφειλών, συμπεριλαμβανομένης της ευνοϊκότερης επιμήκυνσης ή και απομείωσης οφειλής, συνεκτιμώντας κάθε φορά την οικονομική κατάσταση του κάθε δανειολήπτη. Πλέον, οι πιστωτές οφείλουν να λαμβάνουν πρωτίστως υπ' όψιν τις εύλογες δαπάνες διαβίωσης του κάθε δανειολήπτη, όπως αυτές καθορίζονται με αντικειμενικό τρόπο από το Κυβερνητικό Συμβούλιο Διαχείρισης Ιδιωτικού Χρέους.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg31">Τρίτον, εισαγάγαμε ένα αυστηρά οριοθετημένο κανονιστικό πλαίσιο για τη διαχείριση των μη εξυπηρετούμενων δανείων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg32">Στο σημείο αυτό πρέπει να τονίσω ότι, μετά από επίμονη διαπραγμάτευση με τους θεσμούς, προβλέπεται ρητώς η μη μεταβίβαση δανείων που συνδέονται με την πρώτη κατοικία έως τις 31 Δεκεμβρίου του 2017.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg33">Συγκεκριμένα, προβλέπεται η μη μεταβίβαση κόκκινων δανείων, ανεξαρτήτως της κατηγορίας του δανείου, δηλαδή όχι μόνο στεγαστικά, αλλά και καταναλωτικά, επισκευαστικά κ.λπ. και των μικρομεσαίων επιχειρήσεων που έχουν διασφάλιση σε πρώτη κατοικία με αντικειμενική αξία μέχρι 140 χιλιάδες ευρώ και χωρίς κάποιο εισοδηματικό κριτήριο, προστατεύοντας από την πώληση έως και το 2018.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg34">Τέταρτον, άξιο ιδιαίτερης αναφοράς είναι η ίδρυση και λειτουργία της Ειδικής Γραμματείας Διαχείρισης Ιδιωτικού Χρέους, με σκοπό την ενίσχυση του Κυβερνητικού Συμβουλίου Διαχείρισης Ιδιωτικού Χρέους, το οποίο και αναμορφώθηκε με ουσιαστικές αρμοδιότητες για τη χάραξη και υλοποίηση της εθνικής στρατηγικής για την αντιμετώπιση των κόκκινων δανείων. Σημειωτέον δε, ότι η ειδική γραμματεία πρόκειται να αναπτύξει δομές ενημέρωσης και υποστήριξης δανειοληπτών σε όλη την επικράτεια. Επίσης αξίζει να σημειωθεί ότι η Κυβέρνηση κινείται και σε επίπεδο πρόληψης της υπερχρέωσης και με γνώμονα την ορθή και πλήρη ενημέρωση των πολιτών αναφορικά με τα δικαιώματά τους.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg35">Σύμφωνα, λοιπόν, με το άρθρο 67 του ν.4446/2016, θεσμοθετήθηκε η υποχρέωση κάθε αδειοδοτημένου παρόχου υπηρεσιών πληρωμών που δραστηριοποιείται στη χώρα να γνωστοποιεί στη Γενική Γραμματεία Εμπορίου και Καταναλωτή τιμολογιακά στοιχεία για ορισμένα βασικά προϊόντα και υπηρεσίες που αυτός προσφέρει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u6" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg36">Κύριε Υπουργέ, έχετε και δευτερολογία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u7" ana="#regular" who="#ΔΗΜΗΤΡΗΣ_ΠΑΠΑΔΗΜΗΤΡΙΟΥ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg37">Τέλος, η συγκεκριμένη ρύθμιση εντάσσεται στο πλαίσιο της προσπάθειας που αποσκοπεί αφ' ενός στην ανάπτυξη των ηλεκτρονικών πληρωμών και αφ' ετέρου στην ορθή ενημέρωση καταναλωτών και εμπόρων αναφορικά με τις παρεχόμενες υπηρεσίες των τραπεζών και τις τιμολογιακές πολιτικές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg38">Σας ευχαριστώ πολύ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u8" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg39">Σας ευχαριστούμε, κύριε Υπουργέ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg40">Τον λόγο έχει ο κ. Κεγκέρογλου για τρία λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u9" ana="#regular" who="#ΚΕΓΚΕΡΟΓΛΟΥ_ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg41">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg42">Κύριε Υπουργέ, αν είχε λειτουργήσει αυτό το σύστημα, όπως μας το εκθέσατε, τότε η Τράπεζα της Ελλάδος δεν θα προέβαινε στην έκθεση αυτή, που αφορά τα κόκκινα δάνεια, με την οποία επισημαίνει όχι μόνο την αύξησή τους, αλλά κυρίως το ζήτημα ότι με τον τρόπο με τον οποίο τα ρυθμίζουν οι τράπεζες είναι πολύ εύθραυστη η διαδικασία εξυπηρέτησής τους και σε λίγο καιρό ξαναγίνονται κόκκινα. Στην ουσία δεν «ξεκοκκινίζουν» ποτέ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg43">Αυτό, λοιπόν, είναι ένα θέμα το οποίο πρέπει να δείτε από πιο κοντά, όχι θεωρητικά, όπως έχει ενταχθεί στον κώδικα, αλλά δεν έχει αξιολογηθεί το πώς λειτουργεί.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg44">Πρέπει να σας πω ότι αυτό το ποσοστό των δανείων είναι πάρα πολύ σημαντικό. Οι τράπεζες κάνουν μείωση της δόσης για ένα διάστημα ενός χρόνου, ή δύο ετών και στη συνέχεια επανέρχεται ένα πολύ υψηλό ποσό μηνιαίας καταβολής, το οποίο είναι αδύνατον να το καταβάλουν. Δεν κάνουν ουσιαστική επιμήκυνση, αλλά και όταν κάνουν, φορτώνουν τον δανειολήπτη με τόκους επί τόκων. Είναι απαράδεκτο. Βάζουν τόκους επί των τόκων. Θα πρέπει να αφαιρούνται οι τόκοι υπερημερίας για όλο το διάστημα που κατέστη αδύνατο να πληρώνεται το δάνειο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg45">Θα πρέπει οι προτάσεις που είχε καταθέσει και ο κ. Σάλλας, ο πρώην διοικητής της Τράπεζας Πειραιώς, για το «πάγωμα» μέρους του δανείου, να αξιολογηθούν, ούτως ώστε οι δόσεις που πληρώνει ο δανειολήπτης μετά τη ρύθμιση να αφορούν και το κεφάλαιο. Διότι ουσιαστικά οι τράπεζες τι παίρνουν; Παίρνουν δόσεις που αφορούν τους τόκους υπερημερίας που φόρτωσαν το προηγούμενο διάστημα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg46">Έχουμε, λοιπόν, - και είπα δύο παραδείγματα - πολύ περιθώριο να βελτιωθεί ο Κώδικας Δεοντολογίας, με βάση τον οποίο λειτουργούν οι τράπεζες και αν χρειαστεί να νομοθετήσουμε κιόλας, μετά από μια ευρεία συζήτηση για το ποια είναι η πραγματικότητα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg47">Βεβαίως, πρέπει να δούμε και το θέμα της επιβράβευσης των συνεπών, γιατί είναι και αυτό ένα ζήτημα. Ο συνεπής δανειολήπτης τι έχει να κερδίσει από τη συνέπειά του πλέον;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg48">Με αυτή την έννοια θα έλεγα, κύριε Υπουργέ, ας μην επαναπαυόμαστε ότι όλα λειτουργούν όπως λένε τα χαρτιά και οι εισηγήσεις του προκατόχου σας, του κ. Σταθάκη. Ας δούμε τα προβλήματα που επισημαίνει και η Τράπεζα της Ελλάδος, ας δούμε τα προβλήματα που επισημαίνουν οι ενώσεις καταναλωτών και δανειοληπτών και να προβούμε σε ορισμένες απαραίτητες διορθώσεις, ούτως ώστε να μη δούμε να εκπλειστηριάζονται πρώτες κατοικίες, διότι - κοιτάξτε! - κάθε Τετάρτη μέχρι τώρα έχουμε την απεργία των συμβολαιογράφων, που δεν μετέχουν στη διαδικασία. Όμως, τον Μάρτη ξεκινούν οι ηλεκτρονικοί πλειστηριασμοί. Αυτό στην αρχή πιλοτικά και στη συνέχεια θα ξεδιπλωθεί. Μετά τις 31-12-2017, που υπάρχει η προστασία της πρώτης κατοικίας, με τα χαμηλά όρια έστω, τι θα γίνει;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg49">Άρα πρέπει τώρα να γίνουν οι βελτιώσεις, οι παρεμβάσεις και οι διορθώσεις, ούτως ώστε μέσα στο 2017 να αντιμετωπιστούν αυτά τα προβλήματα από τον κάθε δανειολήπτη και το κάθε τραπεζικό ίδρυμα και ολοκληρώνοντας τη διαδικασία αυτή να μην έχει κίνδυνο σε καμμία περίπτωση πλειστηριασμού της κατοικίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg50">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u10" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg51">Ευχαριστώ, κύριε συνάδελφε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg52">Κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο για τρία λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u11" ana="#regular" who="#ΔΗΜΗΤΡΗΣ_ΠΑΠΑΔΗΜΗΤΡΙΟΥ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg53">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg54">Πρώτον, θέλω να πω ότι η έκθεση της Τράπεζας της Ελλάδος - αυτή που έχω εγώ - δείχνει ότι τα κόκκινα δάνεια έχουν σταματήσει και μάλιστα έχουν αρχίσει να μειώνονται, οπότε δεν ξέρω σε ποια έκθεση της Τράπεζας της Ελλάδος αναφέρεστε, κύριε Κεγκέρογλου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg55">Οι προτάσεις του κ. Σάλλα πρέπει να υιοθετηθούν από τις τράπεζες. Δεν έχουν καμμία σχέση με νομοθεσία. Νομίζω, λοιπόν, ότι αυτό θα ήταν καλό να το συζητήσουμε με τις τράπεζες, αλλά δεν νομίζω ότι περιμένετε από εμάς να νομοθετήσουμε κάτι τέτοιο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg56">Ευχαριστώ πολύ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u12" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg57">Ευχαριστώ, κύριε Υπουργέ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg58">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, γίνεται γνωστό στο Σώμα ότι από τα άνω δυτικά θεωρεία παρακολουθούν τη συνεδρίασή μας εννέα σπουδαστές και ένας συνοδός από το ΙΕΚ «ΑΚΜΗ».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg59">Η Βουλή σάς καλωσορίζει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg60">Θέλω να σας πω ότι παρακολουθείτε τη διαδικασία κοινοβουλευτικού ελέγχου. Αυτή την ώρα στη Βουλή Βουλευτές καταθέτουν θέματα προς απάντηση από τους αρμόδιους Υπουργούς και οι Βουλευτές, που καταθέτουν τις ερωτήσεις, είναι παρόντες και οι Υπουργοί, που απαντούν, είναι επίσης παρόντες. Σήμερα συζητάμε τρεις ερωτήσεις, γι' αυτό και η Αίθουσα δεν έχει πολλούς Βουλευτές, αν απορείτε για την εικόνα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg61">Συνεχίζουμε με την πρώτη με αριθμό 346/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Κιλκίς της Νέας Δημοκρατίας κ. Γεωργίου Γεωργαντά προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, σχετικά με την καθυστέρηση στις εκτιμήσεις ζημιών από τον ΕΛΓΑ στον Νομό Κιλκίς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u13" ana="#regular" who="#ΓΕΩΡΓΑΝΤΑΣ_ΠΑΥΛΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg62">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg63">Βεβαίως - και δυστυχώς - αυτή η καθυστέρηση δεν αφορά μόνο τον Νομό Κιλκίς αλλά όλη την ελληνική επικράτεια. Απλώς, εγώ ήμουν υποχρεωμένος να θέσω μερικά ερωτήματα και κρίμα που δεν βρίσκεται εδώ ο λαλίστατος Υπουργός Αγροτικής Ανάπτυξης, για να μας απαντήσει. Βεβαίως, θα έχουμε τη χαρά να ακούσουμε τον Υφυπουργό, αλλά θα ήθελα πραγματικά να δοθούν συγκεκριμένες απαντήσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg64">Κύριε Υπουργέ, έχω τρεις συγκεκριμένες περιπτώσεις στο Κιλκίς. Θα σας τις αναφέρω, για να μου πείτε αν είναι εύλογος ο χρόνος και η διαδικασία με την οποία αντιμετώπισε ο ΕΛΓΑ αυτές τις περιπτώσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg65">Περίπτωση πρώτη: Ζημίες στη Φιλυριά Κιλκίς, που έγιναν σε δενδρώδεις καλλιέργειες τον Μάρτιο του 2016 και για τις οποίες μέχρι σήμερα δεν έχει γίνει καμμία εκτίμηση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg66">Περίπτωση δεύτερη: Έχουμε σε σιτηρά, λόγω χαλαζόπτωσης, ζημία στις 5 Ιουνίου στην περιοχή της Φύσκας Κιλκίς. Έχουν γίνει εκτιμήσεις. Δεν έχουν πάει μέχρι σήμερα από τον Ιούνιο τα πορίσματα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg67">Περίπτωση τρίτη: Τον Ιανουάριο του 2016, επίσης, δηλώθηκαν ζημίες σε σιτηρά και μέχρι σήμερα δεν έχουν πάει τα πορίσματα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg68">Είναι ενδεικτικές οι περιπτώσεις, για να σας δείξω ότι υπάρχει πλέον μια πολύμηνη καθυστέρηση και στη διαδικασία των εκτιμήσεων και στη διαδικασία της αποστολής των πορισμάτων, για να γίνουν ενστάσεις και να μπορέσουν κάποια στιγμή οι αγρότες να ικανοποιηθούν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg69">Ανέφερα συγκεκριμένα παραδείγματα, παρ' όλο που δεν το συνηθίζω, για να μπορεί πραγματικά να κατανοήσει όποιος μας ακούει το μέγεθος της ταλαιπωρίας των αγροτών. Οι αγρότες πληρώνουν, για να έχουν ασφαλιστική κάλυψη. Η μετακίνηση των εκτιμητών είναι μέσα στην πληρωμή αυτή. Έχει ανταποδοτικότητα από την πλευρά των αγροτών. Δεν επιτρέπεται, ενώ όλοι σάς επεσήμαναν τους κινδύνους από την τροποποίηση που κάνατε στον νόμο για τα οδοιπορικά των αρμόδιων υπαλλήλων, αυτή τη στιγμή να είμαστε στο σημείο μηδέν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg70">Παρακαλώ, κύριε Υπουργέ, για τις απαντήσεις σας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u14" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg71">Ευχαριστώ, κύριε συνάδελφε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg72">Θα απαντήσει ο Υφυπουργός Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων κ. Βασίλειος Κόκκαλης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg73">Κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο για τρία λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u15" ana="#regular" who="#ΚΟΚΚΑΛΗΣ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg74">Κύριε Βουλευτά, θέσατε τρεις περιπτώσεις, εκ των οποίων, αν άκουσα καλά, μία αναφέρεται στο χρονικό διάστημα του Ιανουαρίου του 2016. Όμως, η ζημία του Ιανουαρίου του 2016, την οποία αναφέρετε, δεν είναι στην επίκαιρη ερώτηση, ενώ αναφέρετε λεπτομερέστατα και αναλυτικότατα τις ζημίες που έγιναν τον Απρίλιο και τον Μάρτιο σε συγκεκριμένες περιοχές του Δήμου Παιονίας, αλλά και τον Ιούνιο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg75">Συνεπώς μπορώ υπεύθυνα να σας απαντήσω για τις δύο περιπτώσεις: τις χαλαζοπτώσεις στα σιτηρά του Ιουνίου του 2016 και τις χαλαζοπτώσεις, πάλι, στις δενδρώδεις καλλιέργειες τον Απρίλιο και τον Μάρτιο του 2016.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg76">Εσείς μόνος σας είπατε ότι στη μια περίπτωση, στην περίπτωση των σιτηρών, έχουν γίνει εκτιμήσεις, ενώ στην άλλη δεν έχουν γίνει. Γιατί συνέβη αυτό; Διότι εφαρμόστηκε το άρθρο 18, παράγραφος 2, του Κανονισμού του ΕΛΓΑ, το οποίο λέει ότι σε περίπτωση εκτεταμένων ζημιών - που πράγματι έχουν γίνει σε αυτές τις περιοχές - γίνονται συνολικές εκτιμήσεις. Έχει το δικαίωμα αυτό ο ΕΛΓΑ και είναι και προς όφελος των παραγωγών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg77">Έχουν άποψη οι υπηρεσίες του ΕΛΓΑ για το ζημιογόνο γεγονός στον συγκεκριμένο χρόνο, σύμφωνα με τα υπηρεσιακά έγγραφα, τα οποία μας έχουν χορηγηθεί. Διότι πολύ σωστά αναφέρετε στην ερώτησή σας ότι μετά από τόσο χρονικό διάστημα πώς θα εκτιμήσουν; Οι υπηρεσίες έχουν άποψη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg78">Πλην, όμως, επειδή εφαρμόστηκε το άρθρο 18, παράγραφος 2, διενεργούνται συνολικές εκτιμήσεις και το αμέσως προσεχές διάστημα θα έχουμε τη συγγραφή των πορισμάτων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg79">Όσον αφορά τα σιτηρά, θα τοποθετηθώ στη δευτερολογία μου.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u16" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg80">Ευχαριστώ, κύριε Υπουργέ. Κύριε συνάδελφε, έχετε τον λόγο για τρία λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u17" ana="#regular" who="#ΓΕΩΡΓΑΝΤΑΣ_ΠΑΥΛΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg81">Επειδή θέλω να υπάρχει - και βλέπω ότι υπάρχει - διάθεση για μια αμεσότητα και μια ουσία απαντήσεων, κύριε Υπουργέ, εγώ ανέφερα πράγματι δύο μόνο περιπτώσεις στην ερώτησή μου, αλλά να ξέρετε ότι, μόλις δημοσιοποιήθηκε η ερώτησή μου αυτή, είχα πλήθος αναφορών από αγρότες από όλη την Ελλάδα για παρόμοιες περιπτώσεις και ανέφερα αυτή τη μία, μία εξ αυτών, του Ιανουαρίου του 2016, γιατί καταλαβαίνετε ότι συμπληρώνεται ένας χρόνος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg82">Εγώ νομίζω ότι σας γίνεται και εσάς κατανοητό - άλλο αν δυσκολεύεστε να το πείτε - ότι ο χρόνος ολοκλήρωσης των εκτιμήσεων και των πορισμάτων είναι πλέον κατά πολύ βραδύτερος από αυτόν τον χρόνο τον οποίο ήξεραν οι αγρότες σε σχέση με τον ΕΛΓΑ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg83">Ο ΕΛΓΑ έχει απαξιωθεί, δυστυχώς, το τελευταίο διάστημα, υπάρχει μια απεργία που ξέρετε, κάνατε κάποιες κινήσεις για να καλύψετε τα ζητήματα που έχουν δημιουργηθεί, αλλά θεωρώ ότι δεν είναι οι καλύτερες. Ας πάρετε μόνιμο προσωπικό. Κάνατε τώρα μια προκήρυξη για τις 27 του μήνα για οκτάμηνο προσωπικό με κατεπείγουσα διαδικασία. Είναι γνωστές οι ανάγκες. Γιατί κατεπείγουσα διαδικασία; Έπρεπε να το έχετε ξεκινήσει νωρίτερα. Κανείς δεν θα έλεγε τίποτα για τέτοιου είδους προκηρύξεις. Επιμένω πάλι στο εξής: Υπάρχει ανταποδοτικότητα. Η αξία των μετακινήσεων αυτών και των αμοιβών ουσιαστικά πληρώνονται από τον ίδιο τον αγρότη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg84">Νομίζω, κύριε Υπουργέ, ότι οφείλετε έξω από τις συγκεκριμένες χρονικές δεσμεύσεις - να το πω έτσι - για τις ζημιές του 2016, δεν είναι δυνατόν να έχουμε μπει στο 2017 και να έχουμε ακόμα μη αποσταλέντα πορίσματα για την περίοδο της άνοιξης και του Ιανουαρίου του 2016.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg85">Θέλω μια δέσμευση, όσο μπορείτε πιο συγκεκριμένη, για την ολοκλήρωση των ζημιών τουλάχιστον μέχρι το φθινόπωρο του 2016. Νομίζω ότι αυτή την εικόνα πρέπει να την έχουν οι αγρότες, για να ξέρουν πού πορεύονται. Βεβαίως θα παρακαλούσα να βρείτε τη διαδικασία εκείνη, με την οποία πλέον τα προβλήματα τα οποία έχουν ανακύψει με τον νόμο που η δική σας κυβέρνηση ψήφισε το 2015 και είχατε από τότε τις ενστάσεις των γεωτεχνικών και όλων των αρμοδίων επιμελητηρίων, ότι η μετακίνηση και τα οδοιπορικά των συγκεκριμένων δημοσίων υπαλλήλων θα δημιουργήσει πολλά ζητήματα. Δεν είναι οδοιπορικά τα οποία πληρώνει το δημόσιο για τους δημοσίους υπαλλήλους. Είναι μέσα στο πλαίσιο της εκτιμητικής δαπάνης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg86">Παρακαλώ, κύριε Υπουργέ, επειδή ξέρω ότι είστε από μια περιοχή στην οποία σίγουρα θα έχετε κι εσείς ανάλογες οχλήσεις, πρέπει να λυθεί το θέμα οριστικά. Στελεχώστε τον ΕΛΓΑ με μόνιμο προσωπικό. Κάποιοι άλλοι Υπουργοί σε κάποια άλλα Υπουργεία έκαναν αυθαίρετα και μη νόμιμα παρατάσεις συμβάσεων εκεί που δεν τους ζητήθηκε. Εδώ πέρα δεν λέμε να κάνετε κάτι μη νόμιμο, αλλά προκηρύξτε μόνιμο προσωπικό, προχωρήστε γρήγορα τη διαδικασία. Δεν είναι δυνατόν οι αγρότες να υποχρεούνται στην ασφάλιση, να την προπληρώνουν και να μην έχουν τα οφέλη από αυτή τη διαδικασία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg87">Ευχαριστώ πολύ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u18" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg88">Ευχαριστούμε, κύριε συνάδελφε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg89">Κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο για τρία λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u19" ana="#regular" who="#ΚΟΚΚΑΛΗΣ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg90">Ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg91">Κύριε Βουλευτά, γνωρίζετε πολύ καλά και αυτό που μπορώ εγώ να επαναλάβω, είναι ότι το Υπουργείο Αγροτικής Ανάπτυξης καταβάλλει κάθε δυνατή προσπάθεια να αποζημιωθούν όλοι οι αγρότες και όλοι οι κτηνοτρόφοι και όλοι αυτοί οι οποίοι αποδεδειγμένα έχουν υποστεί ζημιές στην περιουσία τους και αυτοί που πρόσφατα επλήγησαν από τον παγετό και ειδικά οι κτηνοτρόφοι.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg92">Επανέρχομαι στην ερώτησή σας. Άφησα για τη δευτερολογία μου τη σιτοκαλλιέργεια στην περιοχή Φύσκας του Κιλκίς, που εσείς είπατε ότι οι εκτιμήσεις έχουν γίνει. Σας λέω τώρα ότι οι εκτιμήσεις έχουν γίνει, έχουν ολοκληρωθεί και εντός του Φεβρουαρίου θα καταβληθούν στους ασφαλιστικά ενήμερους αγρότες οι αποζημιώσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg93">Πρέπει όμως - όχι ότι εσείς προβαίνετε σε τέτοια πράγματα, προς θεού! - χωρίς λαϊκισμούς να πούμε τούτο, ότι όταν ο ίδιος ο ΕΛΓΑ αναγνωρίζει ότι οι καταστροφές είναι εκτεταμένες και μεγάλες, πρέπει αυτό οι αγρότες του Κιλκίς να το καταλάβουν. Εφαρμόστηκε για την πρώτη περίπτωση, για τις δενδρώδεις καλλιέργειες, που όντως καθυστέρησαν οι εκτιμήσεις, το άρθρο 18 παράγραφος 2 και διενεργούνται συνολικές εκτιμήσεις. Και πότε δημιουργούνται συνολικές εκτιμήσεις; Σε περίπτωση εκτεταμένων και μεγάλων ζημιών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg94">Συνεπώς ο ΕΛΓΑ αναγνωρίζει, ότι όντως στις συγκεκριμένες περιοχές έγιναν εκτεταμένες και μεγάλες ζημιές.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u20" ana="#regular" who="#ΓΕΩΡΓΑΝΤΑΣ_ΠΑΥΛΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg95">Ούτε, όμως, αυτά τα πορίσματα ήρθαν, κύριε Υπουργέ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u21" ana="#regular" who="#ΚΟΚΚΑΛΗΣ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg96">Και αναμένεται στο αμέσως προσεχές διάστημα η διενέργεια των εκτιμήσεων. Έχουν ήδη συγκροτηθεί οι επιτροπές, επαναλαμβάνω, για τις συνολικές εκτιμήσεις. Όχι όμως στην περίπτωση των σιτοκαλλιέργειών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg97">Όσον αφορά για το προσωπικό, γνωρίζετε πολύ καλά ότι προκηρύχθηκε έκτακτο προσωπικό αυτή την εβδομάδα. Εγώ μόνο θα επαναλάβω - και τελειώνω με αυτό - ότι πρώτον, οι σιτοκαλλιέργειες θα αποζημιωθούν τον Φεβρουάριο του 2017, έχουν γίνει ήδη οι εκτιμήσεις και αναμένονται και τα πορίσματα για τη συνολική εκτίμηση για τις δενδρώδεις καλλιέργειες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg98">Το Υπουργείο Αγροτικής Ανάπτυξης καταβάλλει κάθε προσπάθεια και για αυτούς που επλήγησαν το τελευταίο χρονικό διάστημα από τον παγετό. Σύντομα θα υπάρξουν ανακοινώσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg99">Ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u22" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg100">Ευχαριστώ, κύριε Υπουργέ, και για τον σεβασμό στον χρόνο και από εσάς και από τον συνάδελφο κ. Γεωργαντά.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg101">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, έχω την τιμή να ανακοινώσω στο Σώμα ότι τη συνεδρίασή μας παρακολουθούν από τα άνω δυτικά θεωρεία, αφού προηγουμένως ξεναγήθηκαν στην έκθεση της αίθουσας «ΕΛΕΥΘΕΡΙΟΣ ΒΕΝΙΖΕΛΟΣ» και ενημερώθηκαν για την ιστορία του κτηρίου και τον τρόπο οργάνωσης και λειτουργίας της Βουλής, πέντε μαθητές και μαθήτριες και ένας εκπαιδευτικός συνοδός τους από το γυμνάσιο και τις λυκειακές τάξεις του Αγαθονησίου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg102">Η Βουλή τούς καλωσορίζει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg103">Όπως είπα προηγουμένως και στους φίλους, τις κυρίες και τους κυρίους από την «ΑΚΜΗ» που είναι δίπλα σας, θα ήθελα να γνωρίζετε, ότι παρακολουθείτε μια διαδικασία κοινοβουλευτικού ελέγχου. Σε αυτή τη φάση η Βουλή συζητά ερωτήσεις που κατατίθενται από Βουλευτές, για θέματα που τους ενδιαφέρουν και απαντούν οι Υπουργοί στην αρμοδιότητα των οποίων εντάσσονται οι ερωτήσεις που καταθέτουν οι συνάδελφοι Βουλευτές. Παρόντες είναι οι Βουλευτές που ερωτούν και οι Υπουργοί που απαντούν. Το αναφέρω αυτό, για να μην έχετε και εσείς την απορία, γιατί δεν είναι πολλοί Βουλευτές στη σημερινή συνεδρίαση. Δεν είναι μια κανονική συνεδρίαση νομοθετικού έργου. Ασκείται απλώς κοινοβουλευτικός έλεγχος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg104">Ευχαριστώ πολύ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg105">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, έχω την τιμή να σας ανακοινώσω ότι με την υπ' αριθμόν 964/709, από 23 Ιανουαρίου 2017, απόφαση του Προέδρου της Βουλής συγκροτήθηκε η προβλεπόμενη από το άρθρο 46 του Κανονισμού της Βουλής Επιτροπή Βιβλιοθήκης της Βουλής για τη Β΄ Σύνοδο της ΙΖ΄ Βουλευτικής Περιόδου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg106">Επίσης με τις υπ' αριθμόν 965/710 και 966/711, από 23 Ιανουαρίου 2017, αποφάσεις του Προέδρου της Βουλής συγκροτήθηκαν οι προβλεπόμενες από το άρθρο 43A του Κανονισμού της Βουλής Ειδικές Μόνιμες Επιτροπές Κοινοβουλευτικής Δεοντολογίας και Έρευνας και Τεχνολογίας, αντίστοιχα, για την Β΄ Σύνοδο της ΙΖ΄ Βουλευτικής Περιόδου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg107">Οι σχετικές αποφάσεις έχουν αναρτηθεί στην «Κοινοβουλευτική Διαφάνεια» και θα καταχωρισθούν στα Πρακτικά της σημερινής συνεδρίασης.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u23" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg108">Η τέταρτη με αριθμό 320/9-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Φλωρίνης της Νέας Δημοκρατίας κ. Ιωάννη Αντωνιάδη προς τον Υπουργό Οικονομίας και Ανάπτυξης, σχετικά με την πορεία των έργων και των μελετών για το 5ο ΣΕΣ (ΕΣΠΑ) στον Νομό Φλώρινας, δεν θα συζητηθεί λόγω κωλύματος του κυρίου Υπουργού.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg109">Κύριε Αντωνιάδη, ο κύριος Υπουργός δεν είναι παρών για να σας απαντήσει. Έχουμε ειδοποιηθεί ότι βρίσκεται σε σύσκεψη με τον κύριο Πρωθυπουργό και γι' αυτό αδυνατεί να παραστεί για να σας απαντήσει. Παρακαλώ εάν θέλετε να σχολιάσετε κάτι, όσο το δυνατόν συντομότερα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u24" ana="#regular" who="#ΑΝΤΩΝΙΑΔΗΣ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΥ_ΙΩΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg110">Κύριε Πρόεδρε, σήμερα έκανα εξακόσια χιλιόμετρα. Η Φλώρινα έχει ένα μέτρο χιόνι. Τα προβλήματα είναι πολλά. Η θερμοκρασία είναι -15 βαθμούς Κελσίου. Αφήσαμε την εκλογική περιφέρεια, κάναμε εξακόσια χιλιόμετρα αφήνοντας τους συμπολίτες μας και ο κύριος Υπουργός δεν βρίσκεται εδώ μη δίνοντας κάποια εξήγηση πιο νωρίς. Δηλαδή είναι αχαρακτήριστοι και απαράδεκτοι, και με «η» και με «οι». Και δεν είναι η πρώτη φορά. Έχει επαναληφθεί αυτό το φαινόμενο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg111">Υπάρχει επίκαιρη ερώτηση εδώ και τρεις μήνες. Από το ένα Υπουργείο πάμε στο άλλο, γιατί δεν ξέρει κανένα Υπουργείο τίνος αρμοδιότητα είναι. Κάνουμε εξακόσια χιλιόμετρα και δεν μας ενημερώνουν. Τι να πω; Είναι αυτή συμπεριφορά;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u25" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg112">Κύριε συνάδελφε, έχετε δίκιο. Εγώ, από πλευράς Προεδρείου, σας ζητάω συγγνώμη γι' αυτή την ταλαιπωρία. Ο κύριος Υπουργός μάς έχει διαβεβαιώσει, ότι έκανε ό,τι μπορούσε για να παραστεί, αλλά ανειλημμένες υποχρεώσεις που έχει - είναι σε σύσκεψη με τον κύριο Πρωθυπουργό - δεν του το επέτρεψαν. Με καλή καρδιά να προχωρήσουμε παρακάτω. Από εκεί και πέρα θα βρούμε τη διαδικασία που χρειάζεται για να τα συζητήσουμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg113">Ολοκληρώθηκε η συζήτηση των επίκαιρων ερωτήσεων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg114">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, δέχεστε στο σημείο αυτό να λύσουμε την συνεδρίαση;</seg>
                </u>
                <vocal type="shouting">
                    <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
                </vocal>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.u26" ana="#chair" who="#ΛΥΚΟΥΔΗΣ_ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ_ΣΠΥΡΙΔΩΝ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-23-S1-commons.seg115">Με τη συναίνεση του Σώματος και ώρα 18.45΄ λύεται η συνεδρίαση για την προσεχή Τετάρτη 25 Ιανουαρίου 2017 και ώρα 12.00΄, με αντικείμενο εργασιών του Σώματος νομοθετική εργασία: σύμφωνα με την ημερήσια διάταξη που έχει διανεμηθεί.</seg>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
