<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons" xml:lang="el" ana="#parla.sitting #reference">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="el">Ελληνικό κοινοβουλευτικό σώμα κειμένου ParlaMint-GR, συνεδρίαση ΝΘ' [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Greek parliamentary corpus ParlaMint-GR, session 59 [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, κοινοβουλευτική περίοδος ΙΖ, σύνοδος Β, συνεδρίαση ΝΘ', 2017-01-20</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, Term 17, session 2, sitting 59, 2017-01-20</title>
                <meeting n="ΙΖ" corresp="#PoGR" ana="#parla.unicameral #parla.term #PoGR.ΙΖ"/>
                <respStmt>
                    <persName>Δημήτρης Γκούμας</persName>
                    <persName>Βασίλης Παπαβασιλείου</persName>
                    <persName>Προκόπης Προκοπίδης</persName>
                    <resp xml:lang="el">TEI κωδικοποίηση</resp>
                    <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Μαρία Γαβριηλίδου</persName>
                    <persName>Στέλιος Πιπερίδης</persName>
                    <resp xml:lang="el">Επιστημονικός υπεύθυνος</resp>
                    <resp xml:lang="en">Scientific supervisor</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>2.1</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure xml:lang="el" unit="speeches" quantity="53">53 ομιλίες</measure>
                <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="53">53 speeches</measure>
                <measure xml:lang="el" unit="words" quantity="6299">6299 λέξεις</measure>
                <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="6299">6299 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p>
                        This work is licensed under the 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
                    <p>
                        Το παρόν έργο διέπεται από την άδεια 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
                </availability>
                <date when="2022-03-28">2022-03-28</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, 2017-01-20</title>
                    <title type="main" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, 2017-01-20</title>
                    <idno type="URI">https://www.hellenicparliament.gr/Praktika/Synedriaseis-Olomeleias</idno>
                    <date when="2017-01-20"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
                </p>
                <p xml:lang="el">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
                </p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="u" occurs="53"/>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="196"/>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <name type="city">ΑΘΗΝΑ</name>
                    <name type="country" key="GR">ΕΛΛΑΔΑ</name>
                    <date when="2017-01-20" ana="#parla.sitting">2017-01-20</date>
                </setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u1" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg1">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, αρχίζει η συνεδρίαση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg2">Έχω την τιμή να ανακοινώσω στο Σώμα το δελτίο επίκαιρων ερωτήσεων της Δευτέρας 23 Ιανουαρίου 2017.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg3">Α. ΕΠΙΚΑΙΡΕΣ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ Πρώτου Κύκλου (Άρθρο 130 παράγραφοι 2 και 3 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg4">1. Η με αριθμό 347/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Μαγνησίας της Νέας Δημοκρατίας κ. Χρήστου Μπουκώρου προς τον Υπουργό Υποδομών και Μεταφορών, σχετικά με τον εξορθολογισμό των σιδηροδρομικών δρομολογίων Βόλου - Λάρισας και Λάρισας - Θεσσαλονίκης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg5">2. Η με αριθμό 352/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Ευβοίας του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Νικολάου Μίχου προς τον Υπουργό Εσωτερικών, σχετικά με τη διεξαγωγή ενδελεχούς έρευνας για τις εκτεταμένες πυρκαγιές σε Χίο, Εύβοια και Θάσο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg6">3. Η με αριθμό 354/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Αχαΐας της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Θεόδωρου Παπαθεοδώρου προς τον Υπουργό Μεταναστευτικής Πολιτικής, σχετικά με τις σπατάλες και την ανοργάνωτη διαχείριση του προσφυγικού.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg7">4. Η με αριθμό 360/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Ηρακλείου του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Εμμανουήλ Συντυχάκη προς τον Υπουργό Παιδείας, Έρευνας και Θρησκευμάτων, σχετικά με την κάλυψη των κενών των εκπαιδευτικών στο Γυμνάσιο Μοιρών του Δήμου Φαιστού.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg8">Β. ΕΠΙΚΑΙΡΕΣ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ Δεύτερου Κύκλου (Άρθρο 130 παράγραφοι 2 και 3 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg9">1. Η με αριθμό 346/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Κιλκίς της Νέας Δημοκρατίας κ. Γεωργίου Γεωργαντά προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, σχετικά με την καθυστέρηση στις εκτιμήσεις ζημιών από τον ΕΛΓΑ στο Νομό Κιλκίς.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg10">2. Η με αριθμό 353/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Β΄ Αθηνών του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Ηλία Παναγιώταρου προς τον Υπουργό Εξωτερικών, σχετικά με την ανθελληνική δράση Τούρκων πρακτόρων και εκπροσώπων τους στη Θράκη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg11">3. Η με αριθμό 327/10-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Ηρακλείου της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς τον Υπουργό Οικονομίας και Ανάπτυξης, σχετικά με την ανάγκη για βιώσιμη ρύθμιση των κόκκινων στεγαστικών δανείων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg12">4. Η με αριθμό 320/9-1-2017 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Φλωρίνης της Νέας Δημοκρατίας κ. Ιωάννη Αντωνιάδη προς τον Υπουργό Οικονομίας και Ανάπτυξης, σχετικά με την πορεία των έργων και των μελετών για το 5ο ΣΕΣ (ΕΣΠΑ) στον Νομό Φλώρινας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg13">ΑΝΑΦΟΡΕΣ - ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ (Άρθρο 130 παράγραφος 5 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg14">1. Η με αριθμό 1996/90/14-12-2016 ερώτηση και αίτηση κατάθεσης εγγράφων του Βουλευτή Λακωνίας της Νέας Δημοκρατίας κ. Αθανασίου Δαβάκη προς τον Υπουργό Εθνικής Άμυνας, σχετικά με τις εκτιμήσεις για έσοδα από την εκμετάλλευση ακίνητης περιουσίας των Ενόπλων Δυνάμεων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg15">2. Η με αριθμό 2117/100/19-12-2016 ερώτηση και αίτηση κατάθεσης εγγράφων του Βουλευτή Ηρακλείου της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς τον Υπουργό Υποδομών και Μεταφορών, σχετικά με την καθυστέρηση της ολοκλήρωσης του έργου «Πάνορμο - Εξάντη».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg16">3. Η με αριθμό 115/5-10-2016 ερώτηση της Βουλευτού Αττικής της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Παρασκευής Χριστοφιλοπούλου προς τον Υπουργό Οικονομικών, σχετικά με τον ειδικό φόρο κατανάλωσης στο κρασί.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg17">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, εισερχόμαστε στη συζήτηση των ΕΠΙΚΑΙΡΩΝ ΕΡΩΤΗΣΕΩΝ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg18">Από το σημερινό δελτίο θα συζητηθούν μόνο τρεις επίκαιρες ερωτήσεις, δεν θα συζητηθούν δε οι κάτωθι:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg19">Η πέμπτη με αριθμό 362/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Ανεξάρτητου Βουλευτή Αχαΐας κ. Ιάσωνος Φωτήλα προς τον Υπουργό Υποδομών και Μεταφορών, σχετικά με το χρονοδιάγραμμα υλοποίησης του φράγματος Πείρου - Παραπείρου στον Νομό Αχαΐας λόγω απουσίας του αρμοδίου Υπουργού κ. Σπίρτζη στο εξωτερικό.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg20">Όπως μας ενημερώνει ο Ειδικός Γραμματέας της Κυβέρνησης, δεν θα συζητηθούν επίσης λόγω κωλύματος των αρμοδίων Υπουργών και θα επαναπροσδιοριστούν για συζήτηση οι κάτωθι επίκαιρες ερωτήσεις:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg21">Η πρώτη με αριθμό 356/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Β΄ Αντιπροέδρου της Βουλής και Βουλευτή Αιτωλοακαρνανίας του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ. Γεωργίου Βαρεμένου προς τον Υπουργό Παιδείας, Έρευνας και Θρησκευμάτων, σχετικά με τη μετονομασία του Τμήματος Διαχείρισης Περιβάλλοντος και Φυσικών Πόρων του Πανεπιστημίου Πατρών, με έδρα το Αγρίνιο, σε Τμήμα Μηχανικών Περιβάλλοντος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg22">Η έβδομη με αριθμό 328/10-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Α΄ Θεσσαλονίκης του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Ιωάννη Δελή προς τον Υπουργό Παιδείας, Έρευνας και Θρησκευμάτων, σχετικά με την εκπαίδευση των προσφυγόπουλων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg23">Οι παραπάνω επίκαιρες ερωτήσεις δεν θα συζητηθούν λόγω κωλύματος του Υπουργού Παιδείας, Έρευνας και Θρησκευμάτων κ. Γαβρόγλου. Αιτία του κωλύματος, φόρτος εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg24">Δεν θα συζητηθεί, επίσης, η δεύτερη με αριθμό 344/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου της Βουλευτού Β΄ Αθηνών της Νέας Δημοκρατίας κ. Αικατερίνης Παπακώστα - Σιδηροπούλου προς τον Υπουργό Υγείας, σχετικά με τη δυσαρέσκεια των πολιτών με τον ΕΟΠΥΥ και τη δημόσια φροντίδα υγείας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg25">Ακόμα δεν θα συζητηθεί η τέταρτη με αριθμό 359/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Αιτωλοακαρνανίας του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Νικολάου Μωραΐτη προς τον Υπουργό Υγείας, σχετικά με την καταβολή των δεδουλευμένων των εργαζομένων καθαριστριών στις υπηρεσίες του Γενικού Νοσοκομείου Άρτας λόγω κωλύματος του Αναπληρωτή Υπουργού κ. Πολάκη. Αιτία, φόρτος εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg26">Επίσης δεν θα συζητηθεί η πέμπτη με αριθμό 358/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Ηρακλείου του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Εμμανουήλ Συντυχάκη προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, σχετικά με τη λήψη μέτρων για τις καταστροφές σε αγροτικές καλλιέργειες σε περιοχές της Κρήτης λόγω των χιονοπτώσεων και του παγετού.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg27">Δεν θα συζητηθεί, επίσης, η δεύτερη με αριθμό 351/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Μεσσηνίας του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Δημητρίου Κουκούτση προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, σχετικά με την κατάργηση της ΠΟΠ ελιάς Καλαμάτας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg28">Δεν θα συζητηθεί η τρίτη με αριθμό 348/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Αργολίδας της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Ιωάννη Μανιάτη προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, σχετικά με την επανάληψη της παράτασης του σχεδίου διαχείρισης για τη βιντζότρατα που θέτει σε άμεσο κίνδυνο τη βιωσιμότητα των ελληνικών θαλασσών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg29">Οι παραπάνω επίκαιρες ερωτήσεις δεν θα συζητηθούν λόγω κωλύματος του Υπουργού Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων κ. Αποστόλου. Αιτία, ο κύριος Υπουργός βρίσκεται εκτός Αθηνών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg30">Επίσης δεν θα συζητηθεί η έκτη με αριθμό 319/9-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Έβρου της Νέας Δημοκρατίας κ. Αναστασίου Δημοσχάκη προς τον Υπουργό Εσωτερικών, σχετικά με την υποβάθμιση - κατάργηση του τμήματος συνοριακής φύλαξης Τυχερού στον Νομό Έβρου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg31">Δεν θα συζητηθεί, ακόμα, η με αριθμό 8/3-10-2016 ερώτηση του Ανεξάρτητου Βουλευτή Β΄ Αθηνών κ. Ευσταθίου (Στάθη) Παναγούλη προς τον Υπουργό Εσωτερικών, σχετικά με ξυλοδαρμούς και χημικά που μας διδάσκει η Κυβέρνηση τι σημαίνει δημοκρατία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg32">Οι ανωτέρω επίκαιρες ερωτήσεις δεν θα συζητηθούν λόγω κωλύματος του Αναπληρωτή Υπουργού Εσωτερικών κ. Τόσκα. Αιτία αυτού, ανειλημμένες υποχρεώσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg33">Τέλος, δεν θα συζητηθεί η πρώτη με αριθμό 345/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Β΄ Αθηνών της Νέας Δημοκρατίας κ. Σπυρίδωνος - Αδώνιδος Γεωργιάδη προς τον Υπουργό Οικονομικών, σχετικά με τα ζητήματα κακοδιαχείρισης στα Ελληνικά Αμυντικά Συστήματα (ΕΑΣ), λόγω κωλύματος του Υπουργού Οικονομικών κ. Τσακαλώτου. Αιτία αυτού, φόρτος εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg34">Θα συζητηθεί τώρα η τέταρτη με αριθμό 355/17-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Ηρακλείου της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς τον Υπουργό Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλισης και Κοινωνικής Αλληλεγγύης, σχετικά με την καθυστέρηση προγραμμάτων κοινωφελούς εργασίας για διακόσιους εβδομήντα τέσσερις δήμους και καταγγελίες για τη διαχείριση των προγραμμάτων που ήδη εφαρμόζονται στα κέντρα φιλοξενίας προσφύγων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg35">Στην επίκαιρη ερώτηση θα απαντήσει η Αναπληρώτρια Υπουργός Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλισης και Κοινωνικής Αλληλεγγύης κ. Αντωνοπούλου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg36">Ορίστε, κύριε Κεγκέρογλου, έχετε τον λόγο για δυο λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u2" ana="#regular" who="#ΚΕΓΚΕΡΟΓΛΟΥ_ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg37">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg38">Κυρία Υπουργέ, τα στοιχεία για την ανεργία - παρά τις όποιες εποχικές ή μη αυξομειώσεις - δείχνουν, δυστυχώς, ότι το πρόβλημα παραμένει πάρα πολύ μεγάλο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg39">Επιπλέον η πραγματική οικονομία αδυνατεί να παραγάγει πραγματικές δουλειές, πραγματικές ποιοτικές θέσεις εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg40">Επομένως τα προγράμματα είτε του ΟΑΕΔ είτε τα προγράμματα κοινωφελούς εργασίας έχουν έναν ιδιαίτερο ρόλο, ως τουλάχιστον τελευταία επιλογή των ανέργων, προκειμένου να βρουν απασχόληση και να στηρίξουν τις οικογένειές τους.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg41">Με αυτή την έννοια, θεωρώ ότι δεν πρέπει να έχουμε χρονοτριβή και καθυστέρηση για οποιονδήποτε λόγο, όταν έχουμε προγράμματα που είναι χρηματοδοτημένα από το Ευρωπαϊκό Κοινωνικό Ταμείο, που είναι ολοκληρωμένα και που αυτό που απομένει είναι να προκηρυχθούν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg42">Μου είχατε πει, ότι τον Νοέμβριο θα έβγαινε στον αέρα η προκήρυξη και θα μπορούσαν να κάνουν αιτήσεις οι άνεργοι. Μέχρι σήμερα, όμως, αυτό δεν έχει γίνει; Για ποιον λόγο; Θα θέλαμε μια απάντηση σε αυτό. Θα θέλαμε να μας πείτε τι προβλέπεται για το πρόγραμμα των διακοσίων εβδομήντα τεσσάρων δήμων για είκοσι τρεις χιλιάδες ανέργους και, βεβαίως, εάν μετά από αυτό υπάρξει συνέχεια με ένα νέο πρόγραμμα κοινωφελούς εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg43">Ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u3" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg44">Και εγώ ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg45">Ορίστε, κυρία Υπουργέ, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u4" ana="#regular" who="#ΟΥΡΑΝΙΑ_ΑΝΤΩΝΟΠΟΥΛΟΥ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg46">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg47">Ευχαριστώ, κύριε Κεγκέρογλου, για την ερώτησή σας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg48">Περίμενα ότι θα υπάρχει μια δεύτερη ερώτηση. Ίσως στη δευτερολογία σας να έρθουμε σε αυτό.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg49">Να ξεκινήσω, λοιπόν, λέγοντας ότι, πράγματι, η ανεργία εξακολουθεί να είναι ένα μεγάλο πρόβλημα. Πλήττει σχεδόν κάθε κοινωνικό στρώμα και πάρα πολλές, χιλιάδες οικογένειες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg50">Πρέπει, όμως, επίσης να καταγράψουμε ότι τα τελευταία δυο χρόνια έχουμε δει μια σταθερή απομείωση της ανεργίας. Από το 26% βρισκόμαστε σήμερα στο 23%. Έτσι έχουμε καταφέρει, εν πάση περιπτώσει, μέσα σε δύσκολες οικονομικές συνθήκες, να μπορέσουμε να συνεργαστούμε με τον ιδιωτικό τομέα, διότι αυτές οι θέσεις εργασίας έχουν βγει από τον ιδιωτικό τομέα. Η «ΕΡΓΑΝΗ», όπως ξέρετε, καταγράφει ότι φέτος, μέσα στο 2016, δημιουργήθηκαν εκατόν τριάντα έξι χιλιάδες καθαρές θέσεις για εκατόν τριάντα έξι χιλιάδες οικογένειες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg51">Το μεγάλο πρόβλημα που έχουμε, είναι ότι δυστυχώς η απορρύθμιση της αγοράς εργασίας εξακολουθεί να δημιουργεί θέσεις μερικής απασχόλησης και εκ περιτροπής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg52">Άρα το βάρος μας ως Υπουργείο Εργασίας πέφτει και στις δυο κατηγορίες. Από τη μια να απομειώνεται η ανεργία και από την άλλη οι θέσεις πλήρους απασχόλησης να αυξάνονται.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg53">Σε αυτό, λοιπόν, το πλαίσιο η κοινωφελής εργασία είναι πάρα πολύ σημαντική - και θα συμφωνήσω μαζί σας - διότι για οκτώ μήνες, όχι πέντε όπως ήταν στο παρελθόν - σηματοδοτεί στους εργαζόμενους που είναι οι ωφελούμενοι του προγράμματος, ποια είναι η κανονικότητα. Πλήρης εργασία αφ' ενός και αφ' ετέρου να μπορούν να εξασφαλίζουν τα εργασιακά δικαιώματα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg54">Έρχομαι τώρα στο θέμα της καθυστέρησης που είπατε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg55">Όπως ξέρετε, η κοινωφελής εργασία, κύριε Κεγκέρογλου, έχει πλέον αλλάξει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg56">Μία από τις αλλαγές και ένα από τα προβλήματα που είχαμε παρατηρήσει στο παρελθόν - και φαντάζομαι θα το θυμόσαστε και εσείς - είναι ότι οι δήμοι κατέθεταν θέσεις εργασίας αλλά όχι έργα, τα οποία συγκεκριμένα υλοποιούσαν. Έτσι σε πολλές περιπτώσεις δεν υπήρχαν οι σωστές τοποθετήσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg57">Σήμερα, λοιπόν, έχουμε μία πλατφόρμα, όπου οι δήμοι πρέπει να κάνουν την προεργασία, να καταθέσουν τα έργα και τις υπηρεσίες που προσφέρουν στην τοπική κοινωνία και να συνδέσουν αυτά τα έργα με τις θέσεις στις οποίες γίνονται προσλήψεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg58">Θα μου επιτρέψετε ένα λεπτάκι ακόμα, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg59">Όσον αφορά τους διακόσιους εβδομήντα τέσσερις δήμους, η συνεργασία μας μαζί τους ξεκίνησε, πράγματι, γύρω στον Οκτώβριο. Παρουσιάστηκαν, όμως, πολύ συγκεκριμένα θέματα, τα οποία δυστυχώς - πράγματι είναι όπως το λέτε - μας έφεραν μία καθυστέρηση δύο μηνών. Μπορώ, όμως, να σας απαντήσω σήμερα, ότι μετά από πολύ καλή συνεργασία που είχαμε, την εβδομάδα αυτή που έρχεται, θα βγει μέσα από τον ΟΑΕΔ η πρόσκληση προς τους ανέργους, έχοντας βάλει ακριβώς εκείνες τις προδιαγραφές που πρέπει να έχουν όλα τα προγράμματα, για να τα παρακολουθούμε διαδικτυακά και για να μπορούμε να κάνουμε έλεγχο. Έτσι μέσα στην εβδομάδα που έρχεται, την επόμενη εβδομάδα, αρχίζουν οι εγγραφές των ανέργων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg60">Ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u5" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg61">Ευχαριστώ και εγώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg62">Κύριε Κεγκέρογλου, έχετε τον λόγο για τρία λεπτά για τη δευτερολογία σας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u6" ana="#regular" who="#ΚΕΓΚΕΡΟΓΛΟΥ_ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg63">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg64">Κυρία Υπουργέ, θα ήθελα να σχολιάσω την αριθμητική περί ανεργίας και να σας υπενθυμίσω ότι για να παραχθούν θέσεις εργασίας και να μειωθεί πραγματικά η ανεργία, αυτό που πρέπει να γίνει είναι να αυξηθεί το ΑΕΠ. Όπως λένε και οι δικοί σας οικονομολόγοι και οι δικοί σας συνεργάτες, για να υπάρξουν πενήντα χιλιάδες θέσεις εργασίας πρέπει να αυξηθεί το ΑΕΠ κατά 3,5%. Κάτι τέτοιο δεν έχει υπάρξει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg65">Σε κάθε περίπτωση, όμως, ας μην κολλήσουμε στην αριθμητική και πιάνουμε διαφορετικές εποχές, δηλαδή μια χειμώνα, μια καλοκαίρι, για να δείξουμε μείωση της ανεργίας. Γνωρίζουν οι άνεργοι πού μπορούν να βρουν απασχόληση, πού δεν μπορούν, τις δυσκολίες. Το ζήτημα για εμάς δεν είναι να διαφωνήσουμε εάν παραλάβατε την ανεργία στο 24,5% ή στο 28%, πόσο είπατε. Το πρόβλημα είναι ότι σήμερα, όπως σας είπα, η πραγματική οικονομία αδυνατεί να παραγάγει πραγματικές θέσεις εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg66">Προχωρούμε, λοιπόν, με την αξιοποίηση των προγραμμάτων. Μου είχατε πει ότι τον Νοέμβριο θα ξεκινήσει. Βάσει αυτής της δέσμευσης σας ερωτώ. Είναι θετικό ότι, έστω την επόμενη εβδομάδα, θα υπάρξει έναρξη καταγραφής των ανέργων που θα ενταχθούν στο πρόγραμμα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg67">Οφείλω, όμως, να επισημάνω ότι το αντίστοιχο διάστημα της διετίας για το οποίο αναφερθήκατε, δυστυχώς, όχι μόνο συνέχισε να αυξάνεται, όπως και τα προηγούμενα χρόνια η μερική απασχόληση, αλλά άρχισε μια αντίστροφη πορεία για τις αμοιβές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg68">Δυστυχώς το 33%, σύμφωνα με τις δηλώσεις των επιχειρήσεων - είναι πολύ χειρότερη η κατάσταση στην πραγματικότητα - παίρνει κάτω από 500 με 600 ευρώ ως αμοιβή. Δυστυχώς αυξήθηκαν κατά είκοσι χιλιάδες οι άνθρωποι που είναι στην κατηγορία της μερικής απασχόλησης, αυξήθηκαν κατά είκοσι χιλιάδες αυτοί οι οποίοι αμείβονται με 500 ευρώ έναντι 600 ευρώ του προηγούμενου χρόνου. Ή, για να σας το πω διαφορετικά, μειώθηκαν αυτοί που αμείβονται με 600 ευρώ. Έφυγαν από την κατηγορία αυτή και πήγαν στην κατώτερη. Το ίδιο έγινε και με την πιο πάνω κατηγορία, σύμφωνα με τα δικά σας στοιχεία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg69">Άρα, έχουμε αριθμητικά μεν, με ωριαία απασχόληση, με εκ περιτροπής εργασία, με μερική απασχόληση, μία σχετική αύξηση των ατόμων που έχουν απασχόληση - δεν λέμε τώρα τι κατηγορία απασχόλησης έχουν - , αλλά δυστυχώς τα πράγματα σε σχέση με τις αμοιβές και σε σχέση με τις πραγματικές θέσεις εργασίας δεν έχουν βελτιωθεί, στον βαθμό τουλάχιστον που θα επέτρεπε να υπάρχουν επ' αυτού θριαμβολογίες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg70">Γι' αυτό λέω ότι υπάρχει η δυνατότητα ενεργοποίησης όλων των προγραμμάτων. Δεν λύνουν το πρόβλημα, δίνουν, όμως, ευκαιρίες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg71">Θα υπάρξει νέο Πρόγραμμα Κοινωφελούς Εργασίας; Είναι ένα ερώτημα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg72">Έρχομαι στο δεύτερο ερώτημα, το οποίο σας έχει κατατεθεί γραπτώς και για το οποίο αναρωτηθήκατε: Είδαν το φως της δημοσιότητας το προηγούμενο διάστημα καταγγελίες - ακόμα και από τον κ. Βίτσα, Αναπληρωτή Υπουργό Εθνικής Άμυνας - σε σχέση με την απασχόληση των εργαζομένων του Προγράμματος Κοινωφελούς Εργασίας που προβλέπεται για τα κέντρα φιλοξενίας. Αυτοί οι εργαζόμενοι δεν διατίθενται με τον τρόπο που πρέπει ή δεν παρουσιάζονται - έχω ακούσει διάφορα - στις εργασίες τους. Επίσης, έχουμε εργαζόμενους οι οποίοι αναφέρονται σε κέντρα φιλοξενίας τα οποία έχουν κλείσει, σε κέντρα φιλοξενίας τα οποία δεν λειτουργούν για να ανακαινιστούν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg73">Είναι ένα ερώτημα το οποίο πρέπει να το απαντήσετε, μιας και έχει λάβει τέτοιες διαστάσεις και έχει αναφερθεί σε αυτό Υπουργός της Κυβέρνησης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg74">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u7" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg75">Και εγώ ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg76">Κυρία Υπουργέ, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u8" ana="#regular" who="#ΟΥΡΑΝΙΑ_ΑΝΤΩΝΟΠΟΥΛΟΥ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg77">Για να απαντήσω πλήρως θα ήθελα γύρω στα δέκα λεπτά, γιατί βάλατε, κύριε Κεγκέρογλου, πάρα πολλά θέματα. Θα προσπαθήσω εν συντομία να καταθέσω τις απαντήσεις στα ερωτήματά σας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg78">Πρώτον, συμφωνούμε όσον αφορά την αύξηση του ΑΕΠ. Είναι αναγκαία για να δημιουργηθούν μεγαλύτερες και περισσότερες ευκαιρίες απασχόλησης για τους Έλληνες εργαζομένους και ανέργους. Αυτό, όμως, που έχει καταγραφεί, ότι έχουμε εκατόν τριάντα έξι χιλιάδες καθαρές νέες θέσεις εργασίας, αφορά το διάστημα Δεκέμβριο με Ιανουάριο, κύριε Κεγκέρογλου. Δεν είναι, δηλαδή, εποχική αύξηση. Εποχικά είχαμε αύξηση διακοσίων εξήντα χιλιάδων θέσεων εργασίας. Το καθαρό αποτέλεσμα, λοιπόν, που ο ιδιωτικός τομέας δημιούργησε είναι εκατόν τριάντα έξι χιλιάδες θέσεις εργασίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg79">Αυτό επιστημονικά εξηγείται. Αυτές οι θέσεις εργασίας δημιουργούνται στον χώρο των υπηρεσιών. Ενώ, λοιπόν, στη βαριά βιομηχανία έχουμε πολλά μηχανήματα και λίγους εργαζομένους, σε αυτού του είδους τις δραστηριότητες έχουμε, για κάθε 1% του ΑΕΠ που αναπτύσσεται, πολύ μεγαλύτερο αριθμό ανθρώπων που πρέπει να προσληφθούν. Φαντάζομαι ότι είναι κατανοητό.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg80">Έρχομαι στο θέμα της ανεργίας. Λέμε να μην πιάνουμε τα νούμερα. Καλό είναι, όμως, να επιτρέπουμε και στους αριθμούς να λένε μία ιστορία, που δεν παραποιείται ούτε από τα μέσα ούτε από κανέναν άλλο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg81">Η ανεργία ήταν 25,9% τον Ιανουάριο του 2015. Σήμερα, σύμφωνα με τα τελευταία στατιστικά στοιχεία που έχουμε, είναι στο 22,3%. Επειδή, όμως, εγώ υπολογίζω όλον τον χρόνο, γι' αυτό σας λέω ότι έχει πέσει στο 23%.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg82">Δεν πανηγυρίζουμε, δεν βγαίνουμε συνέχεια στα κανάλια ή στη Βουλή να λέμε «να τι πετύχαμε», γιατί ναι μεν εκατόν τριάντα έξι χιλιάδες άνεργοι έχουν βρει μια θέση εργασίας, αλλά από πίσω υπάρχουν δεκάδες χιλιάδες οικογένειες που εξακολουθούν να πλήττονται από την ανεργία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg83">Στο πολύ σημαντικό θέμα για την κοινωφελή εργασία, που αναφέρατε, θα συμφωνήσω μαζί σας. Καταβάλλουμε κάθε προσπάθεια να επακολουθήσει και άλλο πρόγραμμα. Θέλω να αφιερώσω το υπόλοιπο του χρόνου μου για να σας απαντήσω.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg84">Θα παρακαλούσα, κύριε Πρόεδρε, να μου δώσετε ένα λεπτό παραπάνω για να μπορέσω να απαντήσω.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg85">Όπως ξέρετε η κοινωφελής εργασία για τα κέντρα φιλοξενίας ήταν ένα έκτακτο πρόγραμμα. Δεν είναι ένα από τα συνηθισμένα προγράμματα που βγάζουμε. Έτσι, λοιπόν, σε συνεργασία με το Υπουργείο Μεταναστευτικής Πολιτικής, κατεγράφησαν στα κέντρα οι θέσεις και οι ανάγκες που υπήρχαν τον Μάρτιο του 2016. Ερχόμαστε, λοιπόν, σταδιακά να δούμε - ευτυχώς και όλοι είμαστε ευχαριστημένοι γι' αυτό - να μειώνονται οι ροές των προσφύγων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg86">Έγιναν, λοιπόν, προσλήψεις με την κανονική διαδικασία των οκταμήνων, που είναι χρήματα του ΕΣΠΑ, για να μπορέσουμε και εμείς από την πλευρά μας ως Υπουργείο Εργασίας να βοηθήσουμε τη χώρα στην κατάσταση και το πρόβλημα που αντιμετώπιζε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg87">Μειώθηκαν αυτές οι ανάγκες. Όμως, όπως μας λένε οι ίδιοι οι δήμαρχοι, κύριε Κεγκέρογλου, ο μέσος όρος των τοποθετήσεων μέσα στα κέντρα φιλοξενίας είναι περί το 63% -65%. Όσοι δεν εργάζονται μέσα στα κέντρα φιλοξενίας πάρα πολλές φορές εξυπηρετούν ανάγκες που έχουν προκύψει, ακριβώς λόγω των ροών που έχουμε λόγω του προσφυγικού.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg88">Όσον αφορά τη Ριτσώνα, ο Δήμος Χαλκίδας σε επικοινωνία μας χθες για το ότι το 20% εργάζεται και οι άλλοι κάθονται, το απορρίπτει κάθετα. Το 55% είναι μέσα σε προσφυγικά κέντρα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg89">Ενδεικτικά θα σας διαβάσω μια άλλη δήλωση - απάντηση από τον Δήμο Λαρισαίων. Ο αντιδήμαρχος κοινωνικής πολιτικής λέει τα εξής: «Δεν είναι άφαντοι οι εργαζόμενοι. Οι πενήντα υπάλληλοι από τους ενενήντα, δηλαδή πάνω από το 50% των εργαζομένων βρίσκονται στο κέντρο φιλοξενίας στο Κουτσόχερο. Θα πρέπει, λοιπόν, να αναρωτηθούμε αν είναι άφαντοι ή όχι οι άλλοι δεκαπέντε που είναι τοποθετημένοι και εργάζονται στο κοινωνικό παντοπωλείο και στην αποθήκη που βρίσκονται τα ρούχα που διανέμονται στους πρόσφυγες, οι έξι…» κ.λπ.. Εκεί αρχίζει να απαριθμεί πού είναι τοποθετημένοι οι υπόλοιποι.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg90">Για να ξεκαθαρίσει λοιπόν και αυτή η παραπληροφόρηση, σας λέω ότι είμαστε σε συνεχή επαφή με τους δήμους. Παίρνουμε από αυτούς μια καταγραφή που μας δίνουν για το πού τοποθετούνται ακριβώς, έτσι ώστε να μην προκύψουν προβλήματα στο μέλλον. Το παρακολουθούμε από κοντά.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg91">Αν τα μέσα ενημέρωσης ή οποιοσδήποτε άλλος υποβάλλει αυτές τις ερωτήσεις είχε την καλοσύνη να έρθει να μας κάνει μια ερώτηση είτε μέσα από τον κοινοβουλευτικό έλεγχο, όπως πολύ ορθά γίνεται σήμερα είτε στο Υπουργείο όπου οι πόρτες μας είναι ανοιχτές, θα την είχαμε απαντήσει και δεν θα είχε δημιουργηθεί όλη αυτή η παραφιλολογία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg92">Σας ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u9" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg93">Κι εγώ ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg94">Προχωρούμε στην τρίτη με αριθμό 350/16-1-2017 επίκαιρη ερώτηση πρώτου κύκλου του Βουλευτή Ευβοίας του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Νικολάου Μίχου προς τον Υπουργό Δικαιοσύνης, Διαφάνειας και Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων, σχετικά με το «προκλητικό κάψιμο της ελληνικής σημαίας σε ζωντανή τηλεοπτική μετάδοση».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg95">Ορίστε, κύριε Μίχο, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u10" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg96">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg97">Κύριε Υπουργέ, δεν είναι τόσο επίκαιρο αυτό το θέμα, αλλά στην πραγματικότητα θα είναι πάντα επίκαιρο γιατί μέχρι και προχθές στη Βέροια είχαμε και άλλο κάψιμο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg98">Το βράδυ της 17ης Νοεμβρίου 2016 ομάδες των αυτοαποκαλούμενων αντιεξουσιαστών, που είχαν ήδη καταλάβει το κτήριο Γκίνη του Πολυτεχνείου και προέβησαν σε πλήθος επεισοδίων και διακεκριμένες φθορές, έκαψαν σε ζωντανή μετάδοση με τρόπο προκλητικό και με την πλήρη ανοχή της πολιτείας, όπως αυτή εκφράζεται από τα όργανα της τάξεως, την ελληνική σημαία μαζί με δημόσια περιουσία (εγκαταστάσεις, θρανία, εξοπλισμό, καρέκλες, πίνακες κ.λπ.) του Πολυτεχνείου που χρησιμοποιήθηκε για τη δημιουργία οδοφραγμάτων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg99">Για την πληθώρα των αδικημάτων (αυτόφωρων κακουργημάτων και πλημμελημάτων) που έλαβαν χώρα κατά τη διάρκεια εξελίξεως των επεισοδίων, ουδείς εκ των αναφερομένων κρατικών λειτουργών και οργάνων δεν έπραξε τα υπαγορευόμενα από το Σύνταγμα και τον Κώδικα Ποινικής Δικονομίας, που ως γνωστόν επιτάσσουν όχι μόνο την εξασφάλιση των πειστηρίων, αλλά και την αυτόφωρη σύλληψη των δραστών με ή χωρίς εισαγγελική εντολή εντός και εκτός του Ιδρύματος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg100">Σας ρωτώ, λοιπόν: Τι έχει διενεργηθεί για την αποκατάσταση της τάξεως και του δικαίου, καθώς οι ανωτέρω πράξεις, όπως απεικονίζονται αναλυτικώς από τα προσκομιζόμενα συνημμένα και τις φωτογραφίες, αποδεικνύουν πληθώρα αξιόποινων πράξεων (διακεκριμένες φθορές, προσβολή συμβόλων κ.λπ.);</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg101">Ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u11" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg102">Θα απαντήσει ο Υπουργός κ. Κοντονής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u12" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg103">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg104">Κυρίες και κύριοι Βουλευτές, είναι ενδιαφέρουσα η στιγμή που γίνεται αυτή η συζήτηση στην Εθνική Αντιπροσωπεία, διότι πριν μερικές μέρες, με έναν οργανωμένο και προκλητικό τρόπο, στελέχη και Βουλευτές του κόμματος που υποβάλλει σήμερα την ερώτηση, παραβίασαν τον νόμο εισερχόμενοι σε ένα σχολείο, προπηλακίζοντας καθηγητές, απειλώντας και εξυβρίζοντας άλλους πολίτες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg105">Ξεκινώ την τοποθέτησή μου από αυτό, κύριε Πρόεδρε, για να γίνει κατανοητό προς όλους, αλλά κυρίως προς τους πολίτες που παρακολουθούν τη σημερινή συζήτηση πώς αντιλαμβάνεται τον νόμο και την εφαρμογή του νόμου το κόμμα της Χρυσής Αυγής που σήμερα υποβάλλει την ερώτηση και υποχρεούμεθα να απαντήσουμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg106">Αντιλαμβάνεται την εφαρμογή των νόμων κατά περίπτωση. Οι ίδιοι μπορούν να παρανομούν όποτε θέλουν, για όποιο λόγο θέλουν, να προπηλακίζουν και να αδικούν πολίτες και για θέματα που οι ίδιοι κρίνουν ότι εκεί πρέπει να αναδειχθεί η παραβίαση των νόμων, σε άλλες διατάξεις, παριστάνουν τους θεματοφύλακες των νόμων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg107">Με αυτόν τον τρόπο, όμως, γίνεται αντιληπτό ότι το κόμμα σας ούτε τους νόμους σέβεται ούτε την εφαρμογή των νόμων επιδιώκει. Διότι, αν σεβόσασταν τους νόμους, θα τους σεβόσασταν την ολότητά τους και δεν θα κάνατε επιλογή, δεν θα προβαίνατε σε αδικοπραξίες κατά σύστημα, όπως έγινε στην τελευταία περίπτωση, όπου παραβιάσατε διατάξεις του Ποινικού Κώδικα και του κανονισμού λειτουργίας ενός σχολείου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg108">Όσον αφορά δε το θέμα για το οποίο με ρωτάτε, ποιος σας είπε ότι τα όργανα του κράτους, οι αστυνομικές αρχές στη συγκεκριμένη περίπτωση και κατόπιν οι εισαγγελικές αρχές, δεν έπραξαν το καθήκον τους; Είναι γνωστό από τον Τύπο ότι συνελήφθησαν δεκατρία άτομα, τα οποία παραπέμφθηκαν αμέσως στον εισαγγελέα. Ένα εξ αυτών ήταν ανήλικος και έχει ολοκληρωθεί ήδη η ανάκριση. Από πού αντλείτε αυτές τις πληροφορίες;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg109">Θέλω να σας πω, λοιπόν, πρώτον, ότι η οργανωμένη πολιτεία έπραξε αυτό που έπρεπε να πράξει. Αμέσως συνελήφθησαν αυτοί οι οποίοι προέβαιναν σε καταστροφές και άλλου τύπου άδικες πράξεις, παραπέμφθηκαν στον εισαγγελέα και έχει ολοκληρωθεί η κύρια ανάκριση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg110">Εκείνο όμως στο οποίο επανέρχομαι για να τονίσω είναι το εξής. Κύριε Πρόεδρε, είναι πρόβλημα για την ίδια τη δημοκρατία το γεγονός ότι κάποιοι αντιλαμβάνονται την εφαρμογή του νόμου, όπως οι ίδιοι νομίζουν, διότι η δημοκρατία στηρίζεται στον νόμο, την ισονομία και στον πατριωτισμό των Ελλήνων όταν κινδυνεύει. Επομένως, όποιοι εδώ επικαλούνται τον νόμο, θα πρέπει πρώτα, κύριε συνάδελφε, να τον σέβονται.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u13" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg111">Ευχαριστώ πολύ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg112">Κύριε Μίχο, έχετε τον λόγο για τη δευτερολογία σας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u14" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg113">Αφού μου δώσατε την ευκαιρία να σας απαντήσω και για αυτό, θα το κάνω, κύριε Υπουργέ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg114">Κατ' αρχάς δεν υπήρξε τίποτα αξιόποινο από την Αστυνομική Διεύθυνση Πειραιώς γι' αυτό που έγινε. Αν θέλετε, βάλτε το βίντεο με όλη τη φάση που έγινε προχθές, με το συνάδελφό μου και συναγωνιστή μου κ. Λαγό για να δούμε τι ειπώθηκε, τι είπε ο συγκεκριμένος. Φέρτε τους γονείς που ήταν εκεί, που δεν είχαν καμμία σχέση με την περιοχή. Ήταν μετακινούμενοι και είχαν πάει μόνο και μόνο για να δημιουργήσουν ντόρο. Να δούμε τα ονόματά τους, γιατί τα ξέρουμε. Φέρτε τους εδώ, αν θέλετε και αναρτήστε και το βίντεο να το δούμε όλοι, ώστε να δούμε τι αξιόποινο έγινε εκεί.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg115">Όσον αφορά αυτό που λέτε ότι εμείς εκμεταλλευόμαστε καταστάσεις, μήπως θέλετε να σας θυμίσω τους υποστηρικτές σας, το ληστή της Πάρου, τον τρομοκράτη, υποστηρικτή σας; Έλεγε τότε στο διαδίκτυο να στηρίξετε τον ΣΥΡΙΖΑ. Έχετε δύο μέτρα και δύο σταθμά.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg116">Προχθές δικοί σας υποστηρικτές, στα εγκαίνια του γραφείου μας στη Βέροια, με συνοδεία της Αστυνομίας εκατόν πενήντα άτομα πήγαν στις 5 το πρωί και έσπασαν τα γραφεία και μετά έκαψαν την ελληνική σημαία, οι υποτιθέμενοι - μετακινούμενοι και εκεί στη Βέροια - αγανακτισμένοι πολίτες κατά της Χρυσής Αυγής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg117">Θέλω να σας θυμίσω άλλη μια περίπτωση δική σας υποστηρίκτριας και του ΣΥΡΙΖΑ, την κ. Γκέλλη Καλλινίκου, Δήμαρχο της Γαύδου. Εκτός του ότι την πείραξε το ότι πετούσαν τα F -16 πάνω από το νησί - και έχω τα ντοκουμέντα εδώ από τις εφημερίδες - όταν είχε πάει και είχε κάνει κατάληψη στο δημαρχείο της Γαύδου, επειδή τα πλοία της γραμμής δεν εκτελούσαν τα δρομολόγια όπως έπρεπε, είχε κατεβάσει την ελληνική σημαία από τον ιστό και είχε ανεβάσει ένα εσώρουχο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg118">Δική σας είναι. Σας υποστηρίζει. Και την ενοχλούσαν και τα F16. Αν την ενοχλεί η σημαία και τα F16, να τσακιστεί και να πάει στην Τουρκία ή όπου αλλού θέλει, στην Αλβανία ή στο Πακιστάν. Εδώ είναι Ελλάδα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg119">Γι' αυτή τη σημαία έχει χυθεί πολύ αίμα. Για να λέτε εσείς όλοι εδώ μέσα τη λέξη «δημοκρατία», έχει χυθεί πολύ αίμα. Δεν έχετε δικαίωμα ούτε εμάς να πιάνετε στο στόμα σας, γιατί εμείς τη σημαία τη στηρίζουμε. Έχουμε δώσει όρκο και στη σημαία και στην πίστη μας. Εσείς δίνετε έναν πολιτικό όρκο - οι περισσότεροι εδώ μέσα - και λέτε «στον όρκο της τιμής». Για ποια τιμή μιλάτε; Που αφήνετε όλα τα λαμόγια - τον γιο του κ. Σκουρλέτη, που είναι και αυτός μπροστά στο κάψιμο της σημαίας, ένα πάμπλουτο παιδί και τους υπόλοιπους - να καίνε τη σημαία; Και ήρθατε να διδάξετε εμάς;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg120">Μιλήστε για τον κ. Βαρβιτσιώτη. Έχετε πει τίποτα; Συνάδελφός σας είναι της Νέας Δημοκρατίας. Είχε πει ότι είναι δικαίωμα του καθενός να την καίει. Γιατί δεν μιλάτε;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg121">Για όλους θα μιλήσω, γιατί εδώ μέσα ψηφίστηκε να μην αναρτάται η ελληνική σημαία εκτός εθνικών εορτών, όταν η Τουρκία και η Αλβανία και τα Σκόπια τις έχουν μόνιμα. Πηγαίνεις στην Κωνσταντινούπολη και το μόνο που βλέπεις είναι τούρκικες σημαίες. Αυτό έπρεπε να γινόταν και εδώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg122">Αν κάποιος χρυσαυγίτης βγει και κάψει μια τούρκικη ή αλβανική σημαία, ξέρετε τι θα γίνει: ρατσιστές, φασίστες, το ένα, το άλλο, το παράλλο. Για την ελληνική σημαία, όμως, δεν μιλάει κανένας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg123">Είπατε ότι τους πιάσατε, ότι έγιναν συλλήψεις. Για να δούμε τι ποινές θα φάνε. Αποδείξτε τό μας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg124">Και μην ξεχνάτε, εσείς που είστε και η γενιά του Πολυτεχνείου, ότι τότε στην εξέγερση του Πολυτεχνείου ο κόσμος είχε βγει με τις ελληνικές σημαίες, ασχέτως αν κάποιοι το καπηλεύτηκαν αυτό για να γίνουν πλούσιοι, να γεμίσουν οι τσέπες και σήμερα να φτύνουν αυτή τη σημαία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg125">Ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u15" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg126">Κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u16" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg127">Είναι φανερό, κύριε Πρόεδρε, ότι δεν μπορεί να γίνει σοβαρή συζήτηση.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u17" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg128">Με αυτά που λέτε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u18" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg129">Διότι, αποδεικνυομένου του αβασίμου των ισχυρισμών του προλαλήσαντος, ότι δεν έγινε τίποτα, ότι δεν συνελήφθη κανένας, εξετράπη ο ίδιος σε πομφόλυγες, οι οποίες είναι εντελώς άσχετες με την υπόθεση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg130">Μιας και θέσατε το θέμα της σημαίας, θέλω να σας πω - και σας το έχω πει κατ' επανάληψη από αυτή τη θέση - ότι τον πατριωτισμό του ο καθένας δεν τον δείχνει σε καιρό ειρήνης, κύριε Μίχο. Τον δείχνει όταν κινδυνεύει η πατρίδα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u19" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg131">Όπως εμείς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u20" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg132">Ναι, ιδίως εσείς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u21" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg133">Έρχεται η ώρα. Θα δείτε πολλά από εμάς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u22" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg134">Δεν θα κινδυνεύσει η πατρίδα και, κυρίως, δεν θα την αφήσουμε να κινδυνεύσει από εσάς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u23" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg135">Μη διακόπτετε, σας παρακαλώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u24" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg136">Σας λέω λοιπόν - και μην παραβιάζετε τον Κανονισμό - ότι αυτοί οι οποίοι θαυμάζετε, είναι αυτοί που έσπρωξαν την πατρίδα στις δύσκολες ώρες που περνούσε, σε έναν Καιάδα. Να σας θυμίσω τα πρωτοπαλίκαρα της 4ης Αυγούστου; Μήπως κανένα από αυτά είχε βγει στο βουνό να υπερασπιστεί την ελεύθερη Ελλάδα έναντι των κατοχικών; Να σας θυμίσω ότι εσείς θαυμάζετε τους ταγματασφαλίτες, τους συνεργάτες των Γερμανών ή τη χούντα, που παρέδωσε την Κύπρο στον Αττίλα;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u25" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg137">Τον φάκελο. Βγάλτε τον φάκελο που έχουμε ζητήσει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u26" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg138">Αυτά είναι τα καμώματά σας και αυτή είναι η προσφορά σας. Μην παριστάνετε, λοιπόν, τους πατριώτες σε καιρό ειρήνης, διότι αυτοί που εκ του ασφαλούς παριστάνουν τους πατριώτες, είναι πατριδοκάπηλοι. Την πατρίδα να δούμε πώς θα την υπερασπιστείτε, όταν θα κινδυνεύσει. Πέραν του γεγονότος ότι αυτή η αναφορά που κάνατε με εξέπληξε. Βεβαίως, ο εξεγερμένος λαός την περίοδο του Πολυτεχνείου για εθνική ανεξαρτησία και εθνική αξιοπρέπεια αγωνιζόταν, όταν ήταν κυβέρνηση η χούντα, την οποία εσείς θαυμάζετε…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u27" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg139">Όπως και η κ. Δαμανάκη. Γι' αυτό το ανέφερα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u28" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg140">…και η οποία παρέδωσε την Κύπρο στους Τούρκους.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u29" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg141">Δεν την παρέδωσε η χούντα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u30" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg142">Αυτή είναι η προσφορά των ιδεολογικών ταγών σας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u31" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg143">Ανοίξτε τον φάκελο!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u32" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg144">Κύριε Μίχο, συνεχίζετε να ασχημονείτε, γιατί βλέπετε ότι αυτά που λέτε δεν αντέχουν σε κριτική. Ούτε καν σε κριτική!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u33" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg145">Αφού με προκαλείτε, τι να κάνω; Επειδή έχετε δευτερολογία εσείς και μιλάτε τελευταίος;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u34" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg146">Κύριε Μίχο, μην κάνετε διάλογο, σας παρακαλώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u35" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg147">Ας μην με προκαλεί.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u36" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg148">Συνεχίζετε ως ακροδεξιός να κάνετε αυτό που κάνατε τώρα: Να παραβιάζετε τον Κανονισμό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u37" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg149">Εσείς τον παραβιάζετε συνέχεια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u38" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg150">Εγώ άκουσα αυτά που είπατε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg151">Το άλλο όμως που είπατε, τι θέλετε να γίνει δηλαδή εδώ; Αναφέρατε παραδείγματα Αλβανίας, Τουρκίας, Πακιστάν. Τι ήταν αυτό πάλι; Εξυπνάδα;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u39" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg152">Αλήθεια ήταν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u40" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg153">Θέλω, λοιπόν, να σας πω, κύριε Μίχο, το εξής: Δεν ξέρω από πού αντλείτε ιδεολογικά πρότυπα ή κρατικά πρότυπα. Σας λέω, όμως, ότι αυτή η πατρίδα θα σηκώσει το κεφάλι πάλι και θα σταθεί όρθια απέναντι σε όλους εκείνους, οι οποίοι την έριξαν σε αυτή τη δίνη. Γιατί για εμάς πατρίδα είναι πρώτα και κύρια ο ελληνικός λαός. Και ακροδεξιές ρητορείες, πατριδοκαπηλίες εκ του ασφαλούς δεν περνάνε. Εγώ δε - να το ξέρετε - δεν θα ακολουθήσω τακτική προηγούμενων Υπουργών. Εγώ θα έρχομαι εδώ να σας απαντώ, διότι σε αυτή τη θέση δεν ήρθατε από μόνοι σας. Κάποιοι σας ψήφισαν για να έρθετε. Και θα πρέπει να ακούν αυτοί που σας ψήφισαν, ποια είναι η ιδεολογία σας και ποια είναι η στάση σας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u41" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg154">Γι' αυτό μας ψηφίζουν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u42" ana="#regular" who="#ΚΟΝΤΟΝΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ-ΣΤΑΥΡΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg155">Γι' αυτό ακριβώς τις απαντήσεις θα τις παίρνετε στο Κοινοβούλιο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg156">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u43" ana="#regular" who="#ΜΙΧΟΣ_ΑΝΤΩΝΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg157">Για αυτό εμείς ανεβαίνουμε και εσείς πέφτετε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u44" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg158">Κι εγώ ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg159">Προχωρούμε στην όγδοη με αριθμό 325/9-1-2017 επίκαιρη ερώτηση δεύτερου κύκλου του Βουλευτή Α΄ Θεσσαλονίκης της Ένωσης Κεντρώων κ. Ιωάννη Σαρίδη προς τον Υπουργό Ναυτιλίας και Νησιωτικής Πολιτικής, σχετικά με την έγκριση μεσοπρόθεσμου επιχειρηματικού σχεδίου για τον Οργανισμό Λιμένος Θεσσαλονίκης (ΟΛΘ).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg160">Στην επίκαιρη ερώτηση θα απαντήσει ο Υπουργός κ. Κουρουμπλής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg161">Κύριε Σαρίδη, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u45" ana="#regular" who="#ΣΑΡΙΔΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΙΩΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg162">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg163">Κύριε Υπουργέ, είναι παρήγορο το γεγονός ότι ερχόμαστε σήμερα μετά από τρεις και πλέον μήνες για να συζητήσουμε, να απαντήσουμε στη συγκεκριμένη ερώτηση. Είναι, όμως, απογοητευτικό το γεγονός ότι ακόμα και μετά από τρεις και πλέον μήνες αυτή η ερώτηση παραμένει επίκαιρη και ενδεχομένως να συνεχίσει να παραμένει επίκαιρη, εάν και εφόσον δεν απαντηθεί επαρκώς σήμερα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg164">Εν αναμονή, κύριε Υπουργέ, της έγκρισης ή μη από την Επιτροπή Σχεδιασμού και Ανάπτυξης Λιμένων του μεσοπρόθεσμου επιχειρηματικού σχεδίου για την ανάπτυξη του δημοσίου ΟΛΘ από το 2017 μέχρι το 2021 και εν αναμονή της ολοκλήρωσης της δεύτερης φάσης των συζητήσεων με τους επενδυτές - ιδιώτες για την ιδιωτικοποίηση του λιμανιού, ερωτάσθε, κύριε Υπουργέ: Αποδέχεται η ελληνική Κυβέρνηση ως δεδομένο πως η όποια συμφωνία με τους ιδιώτες - επενδυτές για το λιμάνι της Θεσσαλονίκης θα πρέπει οπωσδήποτε να συγκριθεί με τα ποιοτικά και ποσοτικά στοιχεία της, με το μεσοπρόθεσμο επιχειρηματικό σχέδιο, που ήδη περιμένει την έγκρισή του για το καλό της πόλης, για το δημόσιο συμφέρον, για το καλό της Μακεδονίας;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg165">Ευχαριστώ πολύ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u46" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg166">Ευχαριστώ κι εγώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg167">Κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u47" ana="#regular" who="#ΚΟΥΡΟΥΜΠΛΗΣ_ΕΛΕΥΘΕΡΙΟΥ_ΠΑΝΑΓΙΩΤΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg168">Κύριε Πρόεδρε, ευχαριστώ τον κύριο συνάδελφο για την ερώτηση και ειλικρινά τον ευχαριστώ και για την κατανόηση της καθυστέρησης. Η καθυστέρηση δεν είχε κανέναν άλλον λόγο από το να συγκεντρωθούν τα στοιχεία εκείνα που θα ικανοποιούσαν - και πιστεύω ότι θα ικανοποιήσουν - τον κύριο συνάδελφο από την απάντηση αυτή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg169">Το πρώτο που θα ήθελα να πω είναι ότι θα πρέπει να αποσαφηνίσουμε αν μιλάμε για business plan ή για master plan. Διότι αυτό στην ερώτηση δεν αποσαφηνίζεται. Υπάρχει μια σύγχυση στην ερώτηση. Το business plan αναφέρεται σε ένα ειδικό πρόγραμμα και δεν μεταφέρεται στις αρμοδιότητες του Υπουργείου. Παραμένει στην αρμοδιότητα του Οργανισμού Λιμένα. Το master plan είναι ένα γενικό πρόγραμμα χωροθέτησης, κατά κάποιον τρόπο, των επενδυτικών δραστηριοτήτων και πρέπει να τύχει της έγκρισης της αρμόδιας επιτροπής, που εδρεύει στο Υπουργείο Ναυτιλίας. Αυτό είχε υποβληθεί τον Απρίλιο, εστάλη πάλι στον Οργανισμό για να γίνουν παρατηρήσεις και ήρθε στο Υπουργείο πριν από τρεις μέρες. Θα εισαχθεί στη διαδικασία της αρμόδιας επιτροπής, της ΕΣΑΛ και εκεί θα οριστικοποιηθεί, ώστε να είναι το πλαίσιο ανάπτυξης του Λιμένα Θεσσαλονίκης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg170">Βέβαια, πρέπει να σημειώσουμε ότι κάθε επενδυτής έχει την ευχέρεια να κάνει τροποποιήσεις πάνω σε αυτό το πλαίσιο. Εκείνο, όμως, για το οποίο θα ήθελα να ενημερώσω την Αίθουσα είναι ότι οι διαδικασίες σε ό,τι αφορά την προώθηση ανάπτυξης του λιμανιού της Θεσσαλονίκης, βαίνουν σταθερά και με τα χρονοδιαγράμματα τα οποία έχουμε προσδιορίσει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg171">Θα πω, κύριε Πρόεδρε, στη δευτερομιλία μου κάποια συμπληρωματικά στοιχεία που πρέπει να πω.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u48" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg172">Ευχαριστώ κι εγώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg173">Κύριε Σαρίδη, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u49" ana="#regular" who="#ΣΑΡΙΔΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΙΩΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg174">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg175">Κύριε Υπουργέ, αυτή τη στιγμή έξω από το λιμάνι της πόλης περιμένουν οκτώ πλοία φορτωμένα. Οι πλοιοκτήτες, οι ιδιοκτήτες των πλοίων αυτών φωνάζουν, έχουν ξεσηκωθεί γιατί δεν μπορούν να τα αδειάσουν. Μία γερανογέφυρα εδώ και δεκαπέντε μέρες είναι χαλασμένη και προσπαθούν να την φτιάξουν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg176">Αν μιλάμε για business plan, αν μιλάμε για master plan, αν αυτό κατατέθηκε τον Απρίλιο, αν ήρθε στο Υπουργείο πριν τρεις μέρες, την πόλη της Θεσσαλονίκης, την περιοχή της Μακεδονίας, λίγο την ενδιαφέρει. Την ενδιαφέρει ποια είναι η πρόθεση του Υπουργείου, ποια είναι η πρόθεση της Κυβέρνησης που εδώ και δύο χρόνια κυβερνάει, που δεν έχει λύσει το θέμα που υπάρχει, όπως θα πρέπει να το λύσει, που δεν έχει προβεί σε μια λύση στο λιμάνι, ένα θέμα που έχει διχάσει ακόμα και την ίδια την πόλη αυτή τη στιγμή που μιλάμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg177">Η ερώτηση, κύριε Υπουργέ, ήταν ξεκάθαρη: Θα πρέπει να συγκριθεί η οποιαδήποτε λύση περάσει από την έγκριση της Επιτροπής Σχεδιασμού και Ανάπτυξης Λιμένος με την πρόταση του επενδυτή ιδιώτη; Και σήμερα εσείς δεν θα πρέπει να μας δώσετε ένα χειροπιαστό στοιχείο, κάτι; Δεν θα πρέπει να μας δώσετε ένα χρονοδιάγραμμα μετά από τόσον καιρό που είσαστε στο Υπουργείο; Να θυμίσω, κύριε Υπουργέ, ότι είσαστε από αρχές Νοεμβρίου. Δεν θα πρέπει να έχουμε ένα χρονοδιάγραμμα στα χέρια μας, να ξέρουμε τι θα γίνει με αυτό το λιμάνι;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg178">Ο χρόνος περνάει, κύριε Υπουργέ. Άλλα λιμάνια εξοπλίζονται. Θα χάσει τη γεωστρατηγική του σημασία. Και όχι μόνο θα χάσει τη γεωστρατηγική του σημασία, αλλά θα επέλθει και ο μαρασμός στην πόλη, θα επέλθει και ο μαρασμός σε όλη την κεντρική Μακεδονία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg179">Εγώ παράκληση κάνω αυτή τη στιγμή, αν μπορείτε να δώσετε ένα χρονοδιάγραμμα ή μια οποιαδήποτε δέσμευση για να επιλυθεί το θέμα του λιμανιού της Θεσσαλονίκης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg180">Ευχαριστώ πολύ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u50" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg181">Κι εγώ ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg182">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, έχω την τιμή να ανακοινώσω στο Σώμα ότι τη συνεδρίασή μας παρακολουθούν από τα άνω δυτικά θεωρεία, αφού προηγουμένως ξεναγήθηκαν στην έκθεση της αίθουσας «ΕΛΕΥΘΕΡΙΟΣ ΒΕΝΙΖΕΛΟΣ» και ενημερώθηκαν για την ιστορία του κτηρίου και τον τρόπο οργάνωσης και λειτουργίας της Βουλής, σαράντα έξι μαθητές και μαθήτριες και τρεις συνοδοί εκπαιδευτικοί από το 68ο Γυμνάσιο Αθήνας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg183">Η Βουλή τούς καλωσορίζει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg184">Παιδιά, έχετε την ατυχία να είναι η τελευταία επίκαιρη ερώτηση που γίνεται σήμερα προς τον Υπουργό και έτσι δεν θα δείτε τη συνεδρίαση της Βουλής. Θα πάρετε, όμως, μια εικόνα τού πώς λειτουργεί περίπου η Βουλή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg185">Παρακαλώ, κύριε Υπουργέ, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u51" ana="#regular" who="#ΚΟΥΡΟΥΜΠΛΗΣ_ΕΛΕΥΘΕΡΙΟΥ_ΠΑΝΑΓΙΩΤΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg186">Ευχαριστώ, κύριε Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg187">Κύριε συνάδελφε, νομίζω ότι η προσέγγιση, με την οποία έρχεστε σήμερα εδώ γι' αυτό το θέμα, δεν είναι ακριβής. Για το λιμάνι έχει ξεκινήσει μια διαδικασία, η οποία δεν έχει καθυστερήσει. Είναι άλλο το master plan που επεξεργάζεται ο Οργανισμός και έχει ανάγκη να περάσει από τις διαδικασίες που προανέφερα και είναι άλλη η διαδικασία που εξελίσσεται. Και εξελίσσεται ομαλά, γιατί ακριβώς η πολιτική ηγεσία του Υπουργείου επεξεργάζεται όλο αυτό το ζήτημα σε συνεννόηση με όλους τους θεσμικούς φορείς της Θεσσαλονίκης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg188">Όπως ξέρετε και ο δήμος και τα οικονομικά επιμελητήρια και όλοι οι φορείς της πόλης έχουν κατά κάποιον τρόπο θετική σύγκλιση σ' αυτή τη διαδικασία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg189">Ήδη αυτή τη στιγμή τα ζητήματα των εργαζομένων, που είναι ένα κρίσιμο ζήτημα και που αφορά όλη αυτή την εξέλιξη, βρίσκονται σ' έναν διάλογο παραγωγικό. Επίσης, έχουμε προχωρήσει το ζήτημα των συνεννοήσεων και των συμφωνιών σε πολύ καλό επίπεδο. Δεν πρόκειται οι εργαζόμενοι να έχουν χειρότερη - ούτε κατ' ελάχιστον - μεταχείριση από τη συμφωνία που έγινε στον Πειραιά. Προσπαθούμε να έχουμε ό,τι είναι δυνατόν καλύτερο, γιατί ακριβώς θέλουμε να διασφαλίσουμε και τα συμφέροντα των εργαζομένων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg190">Η Θεσσαλονίκη, το λιμάνι, κύριε συνάδελφε, για να διασκεδάσω τις ανησυχίες σας, βρίσκεται σε εξαιρετικά θετική πορεία, διότι οι επενδύσεις των 180 εκατομμυρίων, για τις οποίες έχει δεσμευθεί ο Πρωθυπουργός δημόσια και που είναι στοιχείο όλης αυτής της διαδικασίας αξιοποίησης του λιμανιού απαραβίαστο και αδιαπραγμάτευτο, διασφαλίζουν ότι το λιμάνι αυτό, πραγματικά, θα πάρει τον δρόμο που πρέπει να πάρει. Θα είναι ένα λιμάνι μεγάλης αναπτυξιακής δυναμικής στην ευρύτερη περιοχή, θα επιδράσει σε ολόκληρη τη Μακεδονία και, ως εκ τούτου, θα είναι, συνδεόμενο και με τη σιδηροδρομική γραμμή και με την Εγνατία - έργα τα οποία βρίσκονται σε εξέλιξη - ένας πραγματικός οικονομικός κόμβος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg191">Νομίζω, λοιπόν, ότι σε ένα τέτοιο πνεύμα πρέπει να συνομιλούμε. Αυτή είναι η υπεύθυνη ενημέρωση που μπορώ να σας κάνω. Άλλωστε, σας έχω διαβεβαιώσει ότι το γραφείο μου είναι ανοικτό. Αυτή είναι υποχρέωσή μου απέναντι στους συναδέλφους Βουλευτές, να συνομιλούμε, να ακούμε τις απόψεις, να διορθώνουμε ενδεχομένως και λάθη που κάνουμε, γιατί δεν θεωρούμε ότι κατέχουμε τη μοναδική αλήθεια.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg192">Σας ευχαριστώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u52" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg193">Κι εγώ ευχαριστώ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg194">Ολοκληρώθηκε η συζήτηση των επικαίρων συζητήσεων.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg195">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, δέχεστε στο σημείο αυτό να λύσουμε τη συνεδρίαση;</seg>
                </u>
                <vocal type="shouting">
                    <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
                </vocal>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.u53" ana="#chair" who="#ΚΡΕΜΑΣΤΙΝΟΣ_ΘΩΜΑ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2017-01-20-S1-commons.seg196">Με τη συναίνεση του Σώματος και ώρα 10.51΄ λύεται η συνεδρίαση για τη Δευτέρα 23 Ιανουαρίου 2017 και ώρα 18.00΄, με αντικείμενο εργασιών του Σώματος κοινοβουλευτικό έλεγχο: συζήτηση επικαίρων ερωτήσεων.</seg>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
