# newdoc id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0001
# newpar id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0001.seg0
# lang = tr
# sent_id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0001-000010
# senti_3 = Neutral
# senti_6 = neutral positive
# senti_n = 3.267
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 22’nci Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nsubj	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	obl	_	NER=I-ORG
5	22’nci	22	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	4	case	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	7	det	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0002.seg1
# lang = tr
# sent_id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0002-000010
# senti_3 = Negative
# senti_6 = mixed negative
# senti_n = 0.651
# text = Başkanlık Divanı teşekkül etmediğinden çalışmalarımıza başlayamıyoruz.
1	Başkanlık	başkanlık	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	Divanı	divan	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=I-ORG
3	teşekkül	teşekkül	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	advcl	_	NER=O
4	etmediğinden	et	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part	5	compound:lvc	_	NER=O
5	çalışmalarımıza	çalışma	NOUN	_	Case=Dat|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=1	6	obj	_	NER=O
6	başlayamıyoruz	başla	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Pot|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O

# newpar id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0003.seg2
# lang = tr
# sent_id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0003-000010
# senti_3 = Neutral
# senti_6 = neutral positive
# senti_n = 2.563
# text = Bu nedenle, alınan karar gereğince kanun teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek için 22 Kasım 2022 Salı günü saat 15.
1	Bu	bu	DET	_	_	2	det	_	NER=O
2	nedenle	neden	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing	23	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	23	punct	_	NER=O
4	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	5	obl	_	NER=O
5	karar	karar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	acl	_	NER=O
6	gereğince	gereğince	ADV	_	_	7	nmod	_	NER=O
7	kanun	kanun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
8	teklifleri	teklif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
9	ile	ile	CCONJ	_	_	8	case	_	NER=O
10	komisyonlardan	komisyon	NOUN	_	Case=Abl|Number=Plur	11	obj	_	NER=O
11	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	15	obl	_	NER=O
12	diğer	diğer	DET	_	_	13	amod	_	NER=O
13	işleri	iş	NOUN	_	Case=Acc|Number=Plur	14	nmod	_	NER=O
14	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	15	obj	_	NER=O
15	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	acl	_	NER=O
16	için	için	ADP	_	_	15	case	_	NER=O
17	22	22	NUM	_	_	18	nummod	_	NER=B-ORG
18	Kasım	kasım	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	20	obj	_	NER=I-ORG
19	2022	2022	NUM	_	_	18	case	_	NER=I-ORG
20	Salı	salı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-ORG
21	günü	günü	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obl	_	NER=I-ORG
22	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nsubj	_	NER=I-ORG
23	15.	15	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	0	root	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2022-11-17sit01spe0001par0003-000020
# senti_3 = Neutral
# senti_6 = neutral negative
# senti_n = 1.569
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	nmod	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	toplan	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	det	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapat	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

